<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="es-MX">
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Economics U$A - Programa #13</emphasis><break time="500ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Bienes Públicos y Responsabilidad: ¿Hasta Dónde Debemos Llegar?</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
---<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Resumen del Episodio</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Este episodio explora el papel del gobierno en la provisión de bienes y servicios que el mercado libre no puede proporcionar eficientemente.<break time="400ms"/> A través de tres casos históricos —la Autoridad del Valle de Tennessee (TVA), el sistema de salud Medicare/Medicaid, y la seguridad aeroportuaria después del 11 de septiembre— el programa examina cuándo y por qué el gobierno debe intervenir en la economía.<break time="400ms"/> Los estudiantes aprenderán sobre los bienes públicos, el problema del "free rider" (beneficiario gratuito), y los debates sobre el tamaño y alcance apropiados del gobierno.<break time="400ms"/> ---<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Objetivos de Aprendizaje</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Al final de este episodio, podrás:<break time="600ms"/>
Explicar qué son los bienes públicos y por qué el mercado libre no puede proveerlos eficientemente
Identificar las características de los bienes públicos (no excluibles y no rivales) con ejemplos concretos
Analizar los argumentos a favor y en contra de la intervención gubernamental en áreas como infraestructura, salud y seguridad<break time="600ms"/>
---<break time="600ms"/>
<break time="500ms"/>Vocabulario Clave.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Bienes públicos.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Public goods</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Bienes o servicios que benefician a todos y que no se pueden negar a quienes no pagan por ellos.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: El control de inundaciones protege a toda la región, no solo a quienes pagaron por las represas.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>No excluible.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Non-excludable</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Característica de un bien cuando es imposible excluir a las personas que no pagan.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: No puedes evitar que tu vecino se beneficie del control de inundaciones.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>No rival.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Non-rival</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Cuando el uso de un bien por una persona no reduce su disponibilidad para otros.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: La defensa nacional protege a todos sin importar cuántas personas vivan en el país.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Beneficiario gratuito.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Free rider</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Persona que se beneficia de un bien o servicio sin pagar por él.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: Pasajeros que querían seguridad aeroportuaria pero no querían pagar costos adicionales.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Falla del mercado.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Market failure</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Situación donde el mercado libre no asigna recursos eficientemente.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: Las aerolíneas privadas no proporcionaron suficiente seguridad antes del 11 de septiembre.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Redistribución del ingreso.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Income redistribution</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Transferencia de recursos de grupos con mayores ingresos a grupos con menores ingresos.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: Los impuestos financian Medicaid para personas de bajos ingresos.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Intervención gubernamental.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Government intervention</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Acción del gobierno para regular o proveer bienes y servicios en la economía.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: La creación de la TVA para controlar inundaciones y generar electricidad.<break time="500ms"/>
<break time="1s"/>
<break time="500ms"/><prosody rate="95%">Cognados Útiles</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Estos términos son similares en español e inglés:<break time="600ms"/>
Public → Público/a: public goods = bienes públicos
Economy → Economía: market economy = economía de mercado
Federal → Federal: federal government = gobierno federal
Navigation → Navegación: navigation improvements = mejoras de navegación
Protection → Protección: flood protection = protección contra inundaciones
Security → Seguridad: airport security = seguridad aeroportuaria
Insurance → Seguro/Seguranza: medical insurance = seguro médico
Distribution → Distribución: income distribution = distribución del ingreso<break time="600ms"/>
---<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Conceptos Fundamentales</emphasis><break time="1s"/><prosody rate="95%">1.<break time="400ms"/> Bienes Públicos (Public Goods)</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
¿Qué es?<break time="400ms"/> Un bien público es un producto o servicio que beneficia a toda la sociedad y tiene dos características especiales: (1) no puedes excluir a las personas que no pagan por él (no excluible), y (2) el uso por una persona no reduce la cantidad disponible para otros (no rival).<break time="400ms"/> ¿Por qué importa?<break time="400ms"/> Los bienes públicos representan una falla del mercado libre.<break time="400ms"/> Las empresas privadas no tienen incentivo para proveerlos porque no pueden cobrarle a todos los que se benefician.<break time="400ms"/> Sin intervención gubernamental, estos bienes importantes simplemente no existirían o existirían en cantidades insuficientes.<break time="400ms"/> Ejemplo cotidiano:
Imagina que tu vecindario necesita alumbrado público en las calles.<break time="400ms"/> Una vez instaladas las luces, todos se benefician—incluso las personas que no contribuyeron dinero.<break time="400ms"/> Como resultado, muchas personas esperarán que otros paguen (el problema del "free rider"), y si depende solo del sector privado, probablemente nunca se instalarán las luces.<break time="400ms"/> <break time="500ms"/><prosody rate="95%">2.<break time="400ms"/> El Problema del Free Rider (Beneficiario Gratuito)</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
¿Qué es?<break time="400ms"/> El problema del free rider ocurre cuando las personas pueden disfrutar de los beneficios de un bien o servicio sin pagar por él.<break time="400ms"/> Esto crea un desincentivo para que las personas contribuyan voluntariamente, ya que pueden obtener el beneficio de todas formas.<break time="400ms"/> ¿Por qué importa?<break time="400ms"/> Este problema explica por qué el mercado libre no puede proporcionar eficientemente bienes públicos.<break time="400ms"/> Si todos esperan que otros paguen, nadie pagará, y el bien nunca se producirá—aunque todos se beneficiarían si existiera.<break time="400ms"/> Ejemplo cotidiano:
Piensa en la seguridad del vecindario.<break time="400ms"/> Si algunos vecinos contratan guardias de seguridad privados, todos en el área se benefician de un vecindario más seguro—incluso quienes no pagaron nada.<break time="400ms"/> Por eso, muchas personas preferirían no pagar y simplemente beneficiarse del gasto de otros.<break time="400ms"/> <break time="500ms"/><prosody rate="95%">3.<break time="400ms"/> Intervención Gubernamental vs.<break time="400ms"/> Mercado Libre</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
¿Qué es?<break time="400ms"/> Este es el debate sobre cuándo el gobierno debe involucrarse en la economía versus cuándo debemos dejar que el mercado libre funcione sin interferencia.<break time="400ms"/> Los economistas generalmente están de acuerdo en que el gobierno debe proveer bienes públicos, pero hay desacuerdo sobre otros tipos de intervención.<break time="400ms"/> ¿Por qué importa?<break time="400ms"/> Este debate afecta casi todos los aspectos de nuestras vidas: educación, salud, seguridad, infraestructura, y más.<break time="400ms"/> La respuesta determina cuántos impuestos pagamos, qué servicios recibimos, y cómo funciona nuestra economía.<break time="400ms"/> Ejemplo cotidiano:
Considera la atención médica.<break time="400ms"/> Algunos argumentan que el gobierno debe garantizar atención médica básica para todos (como Medicare/Medicaid), mientras otros creen que el mercado privado de seguros es suficiente.<break time="400ms"/> Tu opinión afecta tus impuestos y tu acceso a servicios médicos.<break time="400ms"/> ---<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Conexión con Tu Vida</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Escenario 1: Tu día típico y los bienes públicos
Antes de llegar a la escuela hoy, probablemente usaste docenas de bienes públicos sin pensar en ello.<break time="400ms"/> ¿Tomaste agua del grifo?<break time="400ms"/> Un sistema público de agua.<break time="400ms"/> ¿Caminaste por una acera?<break time="400ms"/> Infraestructura pública.<break time="400ms"/> ¿Te sentiste seguro en tu vecindario?<break time="400ms"/> Policía pública.<break time="400ms"/> ¿Respiraste aire relativamente limpio?<break time="400ms"/> Regulaciones ambientales del gobierno.<break time="400ms"/> Estos servicios son tan comunes que apenas los notamos, pero sin intervención gubernamental, muchos no existirían o solo estarían disponibles para los ricos.<break time="400ms"/> Escenario 2: El debate sobre Medicare en tu futuro
Cuando seas adulto mayor (65+ años), ¿quién pagará tus gastos médicos?<break time="400ms"/> Actualmente, Medicare (un programa gubernamental) cubre a los ancianos, pero el programa enfrenta desafíos financieros.<break time="400ms"/> Las decisiones que los votantes tomen hoy sobre Medicare afectarán directamente tu vida en 50 años.<break time="400ms"/> ¿Deberías pagar más impuestos ahora para garantizar beneficios después?<break time="400ms"/> ¿O prefieres menores impuestos y más responsabilidad individual?<break time="400ms"/> No hay respuesta correcta única, pero es un debate que te afectará personalmente.<break time="400ms"/> ---<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Preguntas para Reflexionar</emphasis><break time="1s"/><prosody rate="95%">Antes de Ver/Leer:</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
1.<break time="400ms"/> Piensa en los servicios que usas diariamente.<break time="400ms"/> ¿Cuáles son proporcionados por el gobierno (como escuelas públicas, carreteras, policía) y cuáles por empresas privadas (como restaurantes, tiendas, aplicaciones de teléfono)?<break time="400ms"/> ¿Por qué crees que algunos servicios son públicos y otros privados?<break time="400ms"/> 2.<break time="400ms"/> Imagina que tu comunidad necesita un nuevo parque.<break time="400ms"/> Si dependiera completamente de donaciones voluntarias de los vecinos, ¿crees que se construiría el parque?<break time="400ms"/> ¿Por qué sí o por qué no?<break time="400ms"/> ¿Qué problemas podrían surgir?<break time="400ms"/> <break time="500ms"/><prosody rate="95%">Después de Ver/Leer:</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
1.<break time="400ms"/> Aplica el concepto de "bienes públicos" a un problema actual.<break time="400ms"/> Considerando las dos características de bienes públicos (no excluible y no rival), ¿es la educación universitaria un bien público?<break time="400ms"/> ¿Qué tal el internet de alta velocidad?<break time="400ms"/> Explica tu razonamiento usando vocabulario del episodio.<break time="400ms"/> 2.<break time="400ms"/> Evalúa los tres casos del episodio (TVA, Medicare/Medicaid, y seguridad aeroportuaria).<break time="400ms"/> ¿En cuál caso piensas que la intervención gubernamental fue más justificada?<break time="400ms"/> ¿En cuál fue menos justificada?<break time="400ms"/> Considera tanto los argumentos económicos como tus propios valores sobre el rol del gobierno.<break time="400ms"/> ---
---<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Economics U$A</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Edición del Siglo XXI
<break time="500ms"/><prosody rate="95%">Programa #13</prosody><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Bienes Públicos y Responsabilidad:</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">¿Hasta Dónde Debemos Llegar?</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Transcripción</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Economics U$A: Edición del Siglo XXI</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Programa #13</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Bienes Públicos y Responsabilidad</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">¿Hasta Dónde Debemos Llegar?</emphasis><break time="1s"/><prosody rate="95%">Annenberg Learner (Logo y Música)</prosody><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Narrador: La Financiación para Este Programa Es Proporcionada por Annenberg</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Learner</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Era 1927.<break time="400ms"/> Una vez más, el caos reinaba a lo largo de los Valles del Mississippi y Tennessee.<break time="400ms"/> En medio de la Gran Depresión, el Congreso creó la TVA...<break time="400ms"/> un proyecto federal para controlar los estragos del gran Río Tennessee.<break time="400ms"/> ¿Por qué alguien se opondría?<break time="400ms"/> Los avances médicos han agregado años a las vidas de los estadounidenses...<break time="400ms"/> pero no todos pueden costear el alto costo de la atención médica actual.<break time="400ms"/> Entonces, ¿por qué no debería el gobierno garantizar un nivel mínimo de atención médica?<break time="400ms"/> Y después del ataque del 11 de septiembre, ¿estuvo justificada la toma de control de la seguridad aeroportuaria por parte del gobierno federal?<break time="400ms"/> DAVID SCHOUMACHER: No todos estamos de acuerdo sobre el papel apropiado y el tamaño deseable del gobierno.<break time="400ms"/> Algunos sienten que el gobierno se ha salido de control, mientras que otros sienten que no estamos haciendo lo suficiente en los lugares correctos.<break time="400ms"/> Bienes Públicos y Responsabilidad: ¿Hasta Dónde Debemos Llegar?<break time="400ms"/> Examinaremos esa pregunta con la ayuda de los analistas económicos Nariman Behravesh y Richard Gill en esta edición del siglo XXI de Economics U$A.<break time="400ms"/> Soy David Schoumacher.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">(Música Suena - Títulos de Apertura de la Serie)</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Parte I</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Todos podemos disfrutar de los beneficios de los servicios públicos como museos, escuelas y carreteras, pero de alguna manera tienen que ser pagados.<break time="400ms"/> Y lo son...<break time="400ms"/> la mayoría de las veces en forma de impuestos.<break time="400ms"/> Una de las preguntas centrales sobre estos servicios es por qué el gobierno debe proporcionarlos.<break time="400ms"/> ¿Por qué no podemos depender del mercado libre en su lugar?<break time="400ms"/> Es una pregunta controversial, como vemos en el caso de las empresas de servicios públicos privadas versus la TVA.<break time="400ms"/> La gran inundación del Mississippi de 1927 dejó 800,000 personas sin hogar cuando las aguas crecientes desbordaron los diques a lo largo del Río Tennessee y hacia el Mississippi.<break time="400ms"/> Miles de acres de tierra agrícola fueron dañados, convirtiendo el norte de Louisiana en un mar interior.<break time="400ms"/> El Secretario de Comercio, Herbert Hoover, llamó a la inundación la mayor calamidad en tiempos de paz en la historia del país.<break time="400ms"/> El desastre era predecible.<break time="400ms"/> El Mississippi había inundado antes.<break time="400ms"/> Las autoridades locales intentaron proporcionar control de inundaciones, pero sus esfuerzos fueron desiguales y el sistema de diques es solo tan fuerte como su eslabón más débil.<break time="400ms"/> Una solución técnica, la construcción de represas, podría haber prevenido la inundación.<break time="400ms"/> En ausencia de iniciativas del sector privado, algunos legisladores sintieron que los fondos federales debían ser usados.<break time="400ms"/> Pero enfrentaron una fuerte oposición en el Capitolio.<break time="400ms"/> Las represas no solo controlan inundaciones, sino que también pueden usarse para generar grandes cantidades de energía hidroeléctrica...<break time="400ms"/> y eso presentaba una amenaza de competencia para las empresas de servicios públicos privadas.<break time="400ms"/> © 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
ALVIN VOGTLE: "Para justificar el gasto pesado de dinero requerido para construir todas estas represas, tenía que haber algo más como la venta de electricidad...<break time="400ms"/> y eso sería producido por estas unidades hidroeléctricas que iban a ser instaladas en las represas.<break time="400ms"/> Y fue esa característica la que captó la atención de las personas que se oponían a la TVA porque pensaban que esa era una función en la que el gobierno no debería involucrarse."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Las empresas de servicios públicos privadas tuvieron éxito en su oposición hasta 1933 cuando una nueva administración, con una visión activista del papel del gobierno, llegó al poder.<break time="400ms"/> Franklin Delano Roosevelt creó la Autoridad del Valle de Tennessee...<break time="400ms"/> la TVA.<break time="400ms"/> William Jennings Randolph fue miembro del Congreso durante la Administración Roosevelt.<break time="400ms"/> WILLIAM JENNINGS RANDOLPH: "La Autoridad del Valle de Tennessee fue un producto del llamado 'Nuevo Trato' (New Deal).<break time="400ms"/> Era un programa a largo plazo...<break time="400ms"/> No era repartir algo de dinero aquí y allá...<break time="400ms"/> Era la planificación de un área en los Estados Unidos de América donde habría desarrollo.<break time="400ms"/> Por supuesto...<break time="400ms"/> energía hidroeléctrica...<break time="400ms"/> eso era parte de ello."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: El plan para proporcionar desarrollo económico a la región de los Apalaches comenzó con la construcción de la Represa Norris en el Río Klinch.<break time="400ms"/> El plan de la TVA era ambicioso.<break time="400ms"/> Las economías regionales podían mejorarse si las aguas se hacían navegables y los bienes podían fluir hasta el Golfo de México.<break time="400ms"/> La TVA construyó viviendas, comenzó un proyecto de control de la malaria, trabajó en el desarrollo agrícola y proporcionó energía eléctrica a esta región deprimida.<break time="400ms"/> Algunos pensaron que el gobierno ahora estaba yendo demasiado lejos.<break time="400ms"/> Junto con las empresas de servicios públicos, otros que temían pérdidas económicas se unieron a la oposición.<break time="400ms"/> Los mineros del carbón temían que la generación de energía hidroeléctrica de la TVA reduciría la demanda de carbón.<break time="400ms"/> WILLIAM JENNINGS RANDOLPH: "Recuerdo cuando los operadores de minas de carbón y los mineros de carbón de Virginia Occidental vinieron a Washington, D.C.<break time="400ms"/> Y estaban muy enojados conmigo porque yo era un partidario abierto de la legislación para crear la Autoridad del Valle de Tennessee.<break time="400ms"/> Y dijeron: 'Esto nos robará cientos y miles de empleos si esto se hace en un área amplia, convirtiendo estos ríos en lagos y áreas productivas para los sistemas de energía.<break time="400ms"/> Eso no se detendrá en la Autoridad del Valle de Tennessee', dijeron, 'sino que se extenderá a otras regiones de los Estados Unidos'.<break time="400ms"/> Así que lo vieron como algo que debían oponerse...<break time="400ms"/> Y lo hicieron, vigorosamente."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: La TVA argumentó que el control de inundaciones era su objetivo principal...<break time="400ms"/> y los ingresos de las ventas de energía solo ayudaban a financiar las represas.<break time="400ms"/> La oposición argumentó que el gobierno no tenía derecho a estar en el negocio de la energía.<break time="400ms"/> En 5 años, unas 57 demandas fueron presentadas contra la TVA.<break time="400ms"/> Finalmente, en 1937, los asuntos legales se resolvieron.<break time="400ms"/> La Corte de Distrito de los EE.UU.<break time="400ms"/> apoyó a la TVA, dictaminando que los proyectos eran principalmente para las mejoras de navegación y control de inundaciones.<break time="400ms"/> El caso legal terminó, pero los problemas políticos persistieron.<break time="400ms"/> Por un lado, la TVA había aprovechado las grandes aguas de inundación del valle, impulsando otra actividad económica en esta región que alguna vez estuvo profundamente deprimida.<break time="400ms"/> Por<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
otro lado, las compañías de servicios públicos continuaron afirmando que la TVA era un elemento del "socialismo progresivo".<break time="400ms"/> Le preguntamos al analista económico Richard Gill: ¿Cómo determinan los economistas el alcance de la participación gubernamental en una sociedad de mercado libre?<break time="400ms"/> <break time="500ms"/><prosody rate="95%">(Aparece el LOGO de ECONOMICS U$A en pantalla)</prosody><break time="1s"/><emphasis level="moderate">(Música Suena - Comentario y Análisis I)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
RICHARD GILL: Desde la época de Adam Smith en el siglo XVIII, incluso los economistas dedicados al principio de una economía de mercado privada han reconocido que hay ciertas áreas que virtualmente requieren intervención gubernamental.<break time="400ms"/> Dicho crudamente, si el Tío Sam no lo hace, nadie más lo hará.<break time="400ms"/> El proyecto de la TVA de la década de 1930 tenía muchos aspectos diferentes pero, en un aspecto, claramente cumplió con esta prueba.<break time="400ms"/> Proporcionó lo que los economistas llaman un bien público...<break time="400ms"/> Un bien que tiene que ser proporcionado colectivamente o no proporcionarse en absoluto.<break time="400ms"/> Estoy hablando aquí del control de inundaciones y las mejoras de navegación hechas posibles por las represas de la TVA.<break time="400ms"/> Estas mejoras estaban en los intereses de la sociedad, pero no habrían estado en los intereses de individuos o negocios privados.<break time="400ms"/> ¿Por qué?<break time="400ms"/> Bueno, por una cosa, el beneficio del control de inundaciones y navegación se extendió por toda la región y no se limitó a unos pocos clientes que pagan.<break time="400ms"/> El control de inundaciones me protege a mí y a mi vecino y a miles de otros en la región y, de hecho, miles más que pueden mudarse después de que se construyan las represas.<break time="400ms"/> Este es un beneficio general indivisible y, ya sea disfrutado por mil o un millón de personas, el costo de proporcionarlo no cambia.<break time="400ms"/> Y el problema real con un bien público como este es que es imposible, o ciertamente extremadamente difícil, cobrar a cualquier consumidor privado por el beneficio que está recibiendo.<break time="400ms"/> Mi vecino decide pagar por el control de inundaciones, pero yo no.<break time="400ms"/> Básicamente no hay manera en que pueda ser excluido del beneficio de su control de inundaciones.<break time="400ms"/> Así como no hay manera en que pueda ser excluido de los beneficios de, digamos, un programa nacional de vacunas contra la polio, o...<break time="400ms"/> el caso más obvio de un bien público...<break time="400ms"/> la defensa nacional.<break time="400ms"/> Las invasiones de aguas de inundación, enfermedades contagiosas o ejércitos extranjeros solo pueden ser manejadas de una manera: colectivamente.<break time="400ms"/> Los bienes públicos proporcionan una razón clara para la intervención gubernamental en la economía...<break time="400ms"/> ¡un punto en el que virtualmente todos los economistas pueden estar de acuerdo!<break time="400ms"/> © 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Parte II</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Nuestro país ha aceptado la necesidad de que el gobierno proporcione bienes públicos como represas o semáforos, policía local y defensa nacional, pero eso de ninguna manera cubre todas las preguntas sobre la participación gubernamental en nuestras vidas.<break time="400ms"/> ¿Cuáles son, por ejemplo, las responsabilidades del gobierno hacia las personas que no pueden costear necesidades como vivienda decente o comida...<break time="400ms"/> o el tema de esta investigación, la atención médica?<break time="400ms"/> Los costos de atención médica han aumentado astronómicamente en las últimas décadas.<break time="400ms"/> La mayoría de nosotros lidiamos con el alto costo de la atención médica a través de seguros...<break time="400ms"/> una forma de compartir el riesgo de altas facturas médicas.<break time="400ms"/> Pero no todos tienen seguro médico.<break time="400ms"/> Aquellos sin él enfrentan ser rechazados de salas de emergencia o ser trasladados a hospitales públicos a muchas millas de distancia.<break time="400ms"/> No es ningún secreto que las personas de bajos ingresos carecen de servicios médicos adecuados y tienen una esperanza de vida más corta como resultado.<break time="400ms"/> La atención médica solía estar al alcance de uno.<break time="400ms"/> Pero, en la década de 1940, los costos de atención médica se volvieron más caros a medida que la tecnología médica avanzó y se volvió más especializada.<break time="400ms"/> En el proceso, el costo de la atención médica fue más allá de los medios de la mayoría de las familias.<break time="400ms"/> El mercado ofreció una solución...<break time="400ms"/> cobertura de seguro privada bajo los Programas Blue Cross/Blue Shield.<break time="400ms"/> Al final de la Segunda Guerra Mundial, solo la mitad de la población estaba protegida por alguna forma de seguro hospitalario.<break time="400ms"/> Pero muchos, particularmente los ancianos, los pobres y aquellos sin empleos, no tenían cobertura en absoluto.<break time="400ms"/> En 1946, el Presidente Harry S.<break time="400ms"/> Truman pidió un seguro nacional de salud para cubrir a todos los estadounidenses.<break time="400ms"/> Pero su programa no logró pasar por el Congreso.<break time="400ms"/> Su aprobación fue bloqueada por la Asociación Médica Americana.<break time="400ms"/> El Presidente de la AMA, Dr.<break time="400ms"/> James Sammons...<break time="400ms"/> JAMES H.<break time="400ms"/> SAMMONS: "Creo que la oposición de la AMA fue en gran parte responsable de ayudar a derrotar el plan de Truman y algunos otros planes que han surgido.<break time="400ms"/> Si los médicos de este país hubieran estado de acuerdo con esos planes, creo que ahora estarían en vigor.<break time="400ms"/> En cualquier programa nacional de seguro de salud que se proponga, la AMA va a tener las mismas objeciones que hemos tenido todo el tiempo.<break time="400ms"/> Interfiere en la relación médico/paciente...<break time="400ms"/> No garantiza la calidad de la atención...<break time="400ms"/> Es una forma de racionamiento...<break time="400ms"/> Sería increíblemente costoso si se intentara a nivel nacional...<break time="400ms"/> y no hay necesidad de ello en este país."<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
HENRY AARON: "Bueno, esa pregunta es una que ha sido debatida larga y arduamente y realmente creo que la evidencia y los argumentos a favor del papel del gobierno son abrumadores.<break time="400ms"/> Van desde el hecho de que por una variedad de razones hemos decidido, en todas las sociedades desarrolladas, que en el momento en que las personas se enferman no vamos a requerirles que paguen el costo completo de los servicios que reciben en ese mismo momento."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: A medida que los costos de la atención médica crecieron, más y más personas favorecieron algún tipo de acción gubernamental.<break time="400ms"/> Wilbur Cohen, ex Subsecretario HEW...<break time="400ms"/> WILBUR COHEN: "En 1950, cuando yo era el Director de Investigación y Estadísticas para el Seguro Social, el Administrador de Seguridad Federal me preguntó si tenía una idea de cómo salir de la inactividad en la que estábamos, y dije: 'Sí, tenía una idea...<break time="400ms"/> En lugar de cubrir a todos, ¿por qué no cubrir solo a los ancianos que estaban recibiendo Seguro Social?' Él pensó que era una buena idea y me pidió que redactara el Proyecto de Ley, así que, en 1950-51, redacté ese tipo de Proyecto de Ley para él y fue introducido en el Congreso en 1951, 1953, 1955, 1957, 1959, 1960...<break time="400ms"/> Pero en 1959 persuadí al Senador John F.<break time="400ms"/> Kennedy para que apoyara la idea y eso es lo que cambió toda la situación.<break time="400ms"/> Kennedy y Johnson, en la campaña de 1960, salieron a favor de Medicare...<break time="400ms"/> Kennedy me nombró el Subsecretario Asistente de HEW para conseguir que el Proyecto de Ley pasara por el Congreso...<break time="400ms"/> Pasé 5 años haciendo eso."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Finalmente, en 1965, durante la era de la Gran Sociedad, Medicare, un programa de seguro para aquellos de 65 años o más, y Medicaid, un programa de salud federal-estatal conjunto para los pobres, fueron aprobados.<break time="400ms"/> El Presidente Lyndon Johnson voló a Independence, Missouri, y, en presencia de Harry S.<break time="400ms"/> Truman, firmó el Proyecto de Ley convirtiéndolo en ley.<break time="400ms"/> Muchos fueron ayudados por estos programas.<break time="400ms"/> Medicaid cubrió los costos de atención médica de millones de personas de bajos ingresos.<break time="400ms"/> Le preguntamos a Henry Aaron si eso cumplió con nuestras responsabilidades hacia aquellos que no podían costear la atención médica.<break time="400ms"/> HENRY AARON: "Esto no sería un problema si todos los estados proporcionaran beneficios tan generosos como aquellos en, digamos, el tercio superior o la mitad superior de la distribución.<break time="400ms"/> Algunos estados en<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
los Estados Unidos, sin embargo, proporcionan beneficios de Medicaid extremadamente escasos...<break time="400ms"/> menos de diez días al año de hospitalización, límites severos en el número de visitas médicas que uno puede recibir, una gama estrecha de servicios cubiertos...<break time="400ms"/> de modo que incluso enfermedades moderadas pueden no estar completamente protegidas bajo el Programa de Medicaid.<break time="400ms"/> Además de lo cual, la población que puede ser servida por el Programa de Medicaid en muchos estados está realmente definida de manera bastante estrecha.<break time="400ms"/> Así que a pesar del hecho de que Medicaid es el programa federal de salud para los pobres, millones de estadounidenses pobres, de hecho, no están cubiertos por los beneficios de Medicaid y, de hecho, no están cubiertos por ningún beneficio de ningún tipo en absoluto.<break time="400ms"/> No tienen protección gubernamental...<break time="400ms"/> No tienen seguro privado porque han estado desempleados o porque trabajan en tipos de empleos que no proporcionan tal cobertura...<break time="400ms"/> y el resultado es que del orden del 15 al 20% de la población estadounidense en el momento actual tiene poca o ninguna protección de seguro de salud, ya sea a través de seguro privado o a través de programas gubernamentales."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: En la década de 1970, el costo de Medicare y Medicaid aumentó.<break time="400ms"/> A medida que las cargas sobre los gobiernos estatales aumentaron, los programas enfrentaron críticas de los<break time="600ms"/>
<break time="500ms"/><prosody rate="95%">Gobernadores estatales como Ronald Reagan...</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
RONALD REAGAN: "Encontramos que Medi-Cal, como llamamos nuestro Programa de Medicaid en California, está aumentando un 50% al año.<break time="400ms"/> En sus primeros dieciséis meses fue presupuestado por 746 millones de dólares...<break time="400ms"/> Pero se gastaron 876 millones de dólares, lo que significa que este programa se endeudó por 130 millones de dólares en ese tiempo limitado.<break time="400ms"/> Y se nos ha informado que esa deuda tiene que ser pagada con el presupuesto de trabajo de este año.<break time="400ms"/> Estamos en problemas graves en esta fase de la asistencia social.<break time="400ms"/> Solo en California, la legislación redactada apresuradamente en este campo puede llevar a la quiebra a nuestro estado a menos que tengamos revisiones importantes."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: En 2010, el Congreso aprobó, y el Presidente Barack Obama firmó legislación histórica para expandir los beneficios de atención médica, incluyendo una disposición para proporcionar atención a todos los estadounidenses.<break time="400ms"/> Luego, en 2011, cuando la nación enfrentó una crisis presupuestaria y muchos se opusieron a las disposiciones de "mandato individual", la nueva Ley de Reforma de Atención Médica reavivó una tormenta de controversia.<break time="400ms"/> Le preguntamos al economista Richard Gill si continúa habiendo una justificación económica para la atención médica subsidiada por el gobierno.<break time="400ms"/> © 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
(Aparece el LOGO de ECONOMICS U$A en pantalla)<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">(Música Suena - Comentario y Análisis II)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
RICHARD GILL: El argumento fundamental para la atención médica subsidiada por el gobierno para los ancianos, y especialmente para los pobres, es que una economía de mercado no distribuye el ingreso de la manera que la mayoría de las personas consideran justa y deseable.<break time="400ms"/> Tenga en cuenta, una economía de mercado sí tiene su propio principio de distribución del ingreso, y no es insignificante.<break time="400ms"/> Muy generalmente, una economía de mercado paga a las personas más...<break time="400ms"/> cuanto más productivas económicamente sean.<break time="400ms"/> Este no es un principio trivial: Probablemente mantiene el proceso productivo funcionando bastante suavemente y esto finalmente proporciona más abundancia para todos nosotros.<break time="400ms"/> Sin embargo, muchas personas pueden quedar excluidas en este proceso y el caso de personas que son tanto pobres como enfermas es un caso claro.<break time="400ms"/> Cuando una persona pobre se enferma gravemente, su ya baja productividad sufre un golpe severo mientras, al mismo tiempo, su necesidad de apoyo aumenta bruscamente...<break time="400ms"/> a menudo catastróficamente, de hecho, ¡dados los monumentales costos médicos de hoy!<break time="400ms"/> Lo que el Programa de Medicaid dice, en efecto, es que esta carga es demasiado grande para que cualquier individuo la soporte solo.<break time="400ms"/> El mercado puede tener una apreciación justa de las habilidades pero no tiene una apreciación justa de las necesidades.<break time="400ms"/> La sociedad tiene que intervenir.<break time="400ms"/> Por supuesto, siempre hay algún costo para esto.<break time="400ms"/> Cuando comienzas a redistribuir el ingreso, estás aumentando las cargas fiscales sobre los grupos económicamente más productivos en la economía.<break time="400ms"/> Además, los Programas de Medicare y Medicaid sí tienen una tendencia a aumentar los costos médicos en general.<break time="400ms"/> Como en tantos asuntos económicos, la pregunta no es "si", sino "¿cuánto?" Una pregunta planteada no con poca frecuencia durante la última década.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Parte III</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Hasta 2001, la seguridad en los aviones y en los aeropuertos era manejada por los gerentes de aeropuertos y las compañías aéreas.<break time="400ms"/> Los pasajeros se movían rápidamente desde las líneas de boletos hasta los asientos de los aviones.<break time="400ms"/> Hubo momentos en que fueron necesarias medidas de seguridad más estrictas.<break time="400ms"/> Pero pronto los viajes aéreos volvieron a la normalidad.<break time="400ms"/> Luego llegó el 11 de septiembre y todo cambió.<break time="400ms"/> ¿Por qué el<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
gobierno federal decidió que era hora de quitarle la seguridad aeroportuaria al sector privado?<break time="400ms"/> No hace muchos años, podías aparecer sin reserva, comprar un boleto en el mostrador de la aerolínea, facturar tus maletas y caminar hacia un avión.<break time="400ms"/> Luego, en la mañana del 11 de septiembre de 2001, diecinueve terroristas violaron los puntos de control de seguridad y abordaron cuatro aerolíneas comerciales.<break time="400ms"/> En cuestión de horas, dos aviones se estrellaron contra el World Trade Center de Nueva York.<break time="400ms"/> Otro avión se estrelló contra el Pentágono.<break time="400ms"/> Los eventos del 11 de septiembre fueron una llamada de atención para una revisión muy necesaria de la seguridad aérea de Estados Unidos.<break time="400ms"/> La pregunta era: ¿puede la seguridad aeroportuaria dejarse en manos de las aerolíneas?<break time="400ms"/> SEN.<break time="400ms"/> JOHN MCCAIN: "La situación actual no es aceptable.<break time="400ms"/> Las personas que ahora hacen estos trabajos están mal pagadas y mal entrenadas.<break time="400ms"/> Al menos la federalización parcial, al menos los 140 aeropuertos principales en Estados Unidos deberían tener empleados federales llevando a cabo estas funciones muy vitales de asegurar la seguridad en los aeropuertos."<break time="600ms"/>
SEN.<break time="400ms"/> JOHN KERRY: "Necesitamos tener un sistema que tenga un estándar nacional con empleados nacionales, no diferente a una patrulla fronteriza o aduanas."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: La discusión continuó en los pasillos del congreso durante otros dos meses...<break time="400ms"/> REP.<break time="400ms"/> LEE TERRY: "Hasta ahora, las aerolíneas han estado a cargo de la seguridad en nuestros aeropuertos.<break time="400ms"/> Ellas, a su vez, por la oferta más baja...<break time="400ms"/> contratan compañías..."<break time="600ms"/>
REP.<break time="400ms"/> STEPHANIE TUBBS JONES: "Necesitamos promulgar legislación que federalizará el personal de seguridad de las aerolíneas..."<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
SEN.<break time="400ms"/> JAY ROCKEFELLER: "La aplicación de la ley tiene que ser cumplida por el gobierno federal.<break time="400ms"/> Todos están de acuerdo en eso..."<break time="600ms"/>
REP.<break time="400ms"/> JACK KINGSTON: "El asunto es proteger a mis hijos, mi familia, mis seres queridos, y los asociados comerciales y seres queridos de ustedes, cuando viajan."<break time="600ms"/>
DAVID SHOUMACHER: El debate económico sobre la toma de control de la seguridad de las aerolíneas por parte del gobierno no fue tan unilateral como el debate político.<break time="400ms"/> ¿Era la seguridad un bien público o privado?<break time="400ms"/> El Congreso parecía estar diciendo que era un bien público.<break time="400ms"/> PETER VAN DOREN: "Hay dos características de los bienes: la capacidad de restringir el consumo a aquellos que pagan por ellos, y si el consumo es rival o no.<break time="400ms"/> Los bienes privados son, puedes restringir el consumo a aquellos que pagan, y el consumo del bien es rival y aquí es donde llegamos a las aerolíneas.<break time="400ms"/> ¿Deberían las aerolíneas proporcionar su propia seguridad?<break time="400ms"/> entonces la pregunta es: ¿son bienes públicos puros?<break time="400ms"/> es decir, no puedes restringir el consumo a aquellos que pagan, y el consumo no es rival."<break time="600ms"/>
ALICE RIVLIN: "Consideraría la seguridad aeroportuaria un bien público.<break time="400ms"/> Está protegiendo al público que vuela y al público que está en edificios o dondequiera...<break time="400ms"/> en los que se podría volar.<break time="400ms"/> Claramente tenemos un interés en no tener otro 11 de septiembre o incidente similar al 11 de septiembre."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Con la aprobación de la Ley de Seguridad de Aviación y Transporte, terminó la competencia entre aerolíneas sobre seguridad.<break time="400ms"/> PRESIDENTE GEORGE W.<break time="400ms"/> BUSH: "Los eventos del 11 de septiembre fueron un llamado a la acción y el congreso ahora ha respondido.<break time="400ms"/> La ley que firmaré debería dar a todos los estadounidenses mayor confianza cuando vuelen.<break time="400ms"/> Por primera vez, la seguridad aeroportuaria será una responsabilidad federal directa."<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: El gobierno federal gastó millones para mejorar la seguridad de las aerolíneas.<break time="400ms"/> Las puertas de la cabina fueron reforzadas...<break time="400ms"/> oficiales encubiertos armados fueron colocados en vuelos de pasajeros.<break time="400ms"/> Muchos artículos de equipaje de mano fueron prohibidos, y el equipaje facturado comenzó a fluir a través de un sistema de detección de explosivos.<break time="400ms"/> No solo el gobierno federal pagaría por el aumento de la seguridad, sino que también la proporcionaría a través de la administración de seguridad del transporte.<break time="400ms"/> El personal de seguridad aeroportuaria se duplicó con creces.<break time="400ms"/> Esta revisión masiva cambió para siempre los viajes aéreos.<break time="400ms"/> Ya no puede un pasajero aparecer 10 minutos antes del despegue y caminar hacia un avión.<break time="400ms"/> <break time="500ms"/><prosody rate="95%">¿Cómo está funcionando para los pasajeros?</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
PASAJERO 1: "Es la era en la que estamos ahora y no es que nos guste, pero tenemos que vivir con ello."<break time="600ms"/>
PASAJERO 2: "Es un poco molesto, pero si es por la seguridad del avión, estoy a favor."<break time="600ms"/>
PASAJERO 3: "Probablemente no me importa quitarme los zapatos, creo que las máquinas y todo, parece que está llegando un poco más allá de donde me siento cómodo."<break time="600ms"/>
PASAJERO 4: "No tengo problema en quitarme los zapatos, quitarme el cinturón, darles mi teléfono celular y dejarles verlo todo."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Cuando se introdujeron los escáneres de cuerpo completo, el tema de quién debería proporcionar la seguridad de las aerolíneas estuvo nuevamente en las noticias.<break time="400ms"/> ¿Haría el sector privado un mejor trabajo, por menos?<break time="400ms"/> PETER WALLISON: "Si lo devolvemos a la empresa privada, podría haber una preocupación de que las aerolíneas estarían más interesadas en hacer que los pasajeros pasen por la seguridad rápidamente, que en asegurarse de que esos pasajeros estén completamente verificados en el proceso de seguridad, y si lo miras en términos de qué sería mejor en general para los viajeros, y para las aerolíneas, creo que la respuesta tendría que ser, en general, que el gobierno probablemente<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
debería estar haciendo eso."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Lo que pasamos en nombre de la seguridad cuando abordamos un avión es inconveniente y ocasionalmente invasivo.<break time="400ms"/> Pero la conveniencia y la privacidad ya no son las fuerzas impulsoras para decidir quién es responsable de mantenernos seguros cuando volamos.<break time="400ms"/> Le pedimos a Nariman Behravesh que explicara por qué.<break time="400ms"/> (Aparece el LOGO de ECONOMICS U$A en pantalla)<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">(Música Suena - Comentario y Análisis III)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
NARIMAN BEHRAVESH: Los economistas clasifican un bien como un bien público si satisface dos condiciones.<break time="400ms"/> Primero, en la jerga de la economía, ¿es no excluible?<break time="400ms"/> Es decir, un bien o servicio para el cual las personas que no están pagando por él aún pueden usarlo.<break time="400ms"/> Segundo, en la jerga de la economía, ¿es no rival?<break time="400ms"/> ¿El uso de una persona disminuye el uso de otras personas?<break time="400ms"/> La defensa nacional es un ejemplo clásico de un bien público.<break time="400ms"/> Todos están protegidos y es imposible evitar que cualquier persona individual se beneficie de esa protección.<break time="400ms"/> Es difícil determinar cuánto vale un bien público para cada individuo porque pueden beneficiarse de él sin tener que declarar cuánto vale para ellos.<break time="400ms"/> Esto se llama el "problema del beneficiario gratuito" (free rider).<break time="400ms"/> La mayoría de los economistas están de acuerdo en que la seguridad de las aerolíneas es un bien público.<break time="400ms"/> Beneficia a todos conjuntamente y no puedes evitar que alguien que no está pagando por ella esté cubierto por ella.<break time="400ms"/> No es sorpresa entonces, que antes del 11 de septiembre, muchas personas no querían pagar el costo extra de la seguridad y las aerolíneas no las obligaron a hacerlo.<break time="400ms"/> En su lugar, las aerolíneas redujeron costos y, en el proceso, redujeron la efectividad de la seguridad.<break time="400ms"/> Los mercados libres casi siempre "sub-suministran" los bienes públicos.<break time="400ms"/> La solución para corregir este tipo de "falla del mercado" es hacer que el gobierno proporcione el bien o servicio y gravar a las personas para pagarlo.<break time="400ms"/> Aunque el sistema actual de seguridad de aerolíneas proporcionada públicamente no ha sido una panacea, el registro, en términos de la prevención de más ataques terroristas, habla por sí mismo.<break time="400ms"/> DAVID SCHOUMACHER: Desde la época de la fundación de esta nación, se ha reconocido que a pesar de las ventajas del sistema de libre empresa, hay ciertos<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
bienes y servicios que el mercado no proporcionará.<break time="400ms"/> Por lo tanto, generalmente se ha aceptado que el gobierno proporcionará esos servicios.<break time="400ms"/> Las responsabilidades del gobierno han evolucionado, sin embargo, empujando más allá de las razones económicamente bien definidas para la participación del gobierno hacia arenas sociales más amplias.<break time="400ms"/> Hasta dónde debemos ir en esta dirección depende de la percepción del público de las necesidades—de la efectividad del gobierno en servirlas—y, por supuesto, de nuestra disposición a pagar.<break time="400ms"/> Para la Edición del Siglo XXI de Economics U$A.<break time="400ms"/> Soy David Schoumacher.<break time="400ms"/> (MÚSICA SUENA – Aparece el LOGO de ECONOMICS U$A en pantalla)<break time="600ms"/>
(Aparecen los CRÉDITOS en pantalla)<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Narrador: La Financiación para Este Programa Es Proporcionada por Annenberg</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Learner</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Narrador: Para Información sobre Este y Otros Programas de Annenberg</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Learner Llame al 1-800-Learner y Visítenos en</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Www.Learner.Org</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation
</speak>