<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="es-MX">
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Economics U S A - Edición del Siglo XXI</emphasis><break time="500ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Programa número 14: Recursos y Escasez</emphasis><break time="500ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">¿De Qué Trata La Economía?</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Resumen del Episodio</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Este episodio explora la pregunta fundamental de la economía: ¿cómo tomamos decisiones cuando los recursos son limitados pero nuestros deseos son ilimitados?<break time="400ms"/> A través de tres casos históricos importantes—la preservación de tierras en Alaska, la producción durante la Segunda Guerra Mundial, y las regulaciones de seguridad en la industria textil—aprenderás que toda decisión económica implica elegir entre opciones y renunciar a algo valioso.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Objetivos de Aprendizaje</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Al final de este episodio, podrás:<break time="600ms"/>
Explicar el concepto de escasez y cómo afecta las decisiones económicas de individuos, empresas y gobiernos
Identificar los costos de oportunidad en situaciones de la vida real y analizar por qué toda elección económica implica renunciar a algo
Interpretar la curva de posibilidades de producción y usarla para entender los límites económicos y las alternativas disponibles<break time="600ms"/>
<break time="500ms"/>Vocabulario Clave.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Escasez.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Scarcity</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Cuando los recursos son limitados pero los deseos son ilimitados.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: Alaska tenía recursos limitados: podía preservar naturaleza O extraer minerales, pero no ambos.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Recursos.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Resources</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Los elementos necesarios para producir bienes y servicios (tierra, trabajo, capital).<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: Durante la Segunda Guerra Mundial, EE.UU.<break time="400ms"/> movilizó todos sus recursos: fábricas, trabajadores, y materias primas.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Costo de oportunidad.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Opportunity cost</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: El valor de la mejor alternativa a la que renuncias cuando tomas una decisión.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: Al proteger 100 millones de acres en Alaska, el costo de oportunidad fue el petróleo y los minerales bajo tierra.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Frontera/Curva de posibilidades de producción.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Production possibilities curve</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Gráfico que muestra todas las combinaciones posibles de dos bienes que una economía puede producir.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: La curva mostró que Alaska podía tener más naturaleza preservada O más minerales, moviéndose a lo largo de la línea.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Movilización económica.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Economic mobilization</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Organizar todos los recursos de una nación para un propósito específico.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: En 1941-1945, Estados Unidos movilizó fábricas, trabajadores y recursos para ganar la guerra.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Análisis costo-beneficio.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Cost-benefit analysis</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Comparar los costos de una acción con sus beneficios para decidir si vale la pena.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: La industria textil argumentó que gastar $ 2 mil millones en equipos de seguridad costaba demasiado comparado con usar mascarillas de $ 1.49.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Regulaciones.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Regulations</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Reglas del gobierno que las empresas deben seguir.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: OSHA creó regulaciones obligando a las fábricas textiles a reducir el polvo de algodón para proteger a los trabajadores.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Desempleo.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Unemployment</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Cuando personas capaces de trabajar no pueden encontrar empleo.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: Durante la Gran Depresión, 13-15 millones de estadounidenses (1 de cada 6) estaban desempleados.<break time="500ms"/>
<break time="1s"/>
<break time="500ms"/><prosody rate="95%">Cognados Útiles (Spanish-English Cognates)</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Estas palabras son casi idénticas en español e inglés—¡úsalas con confianza!<break time="400ms"/> economía = economy
recursos = resources
producción = production
minerales = minerals
decisión = decision
exploración = exploration
exportación = exportation
depresión = depression
tecnología = technology
capacidad = capacity
competencia = competition
regulaciones = regulations
administración = administration<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Conceptos Fundamentales</emphasis><break time="1s"/><prosody rate="95%">Concepto 1: Escasez y Elecciones</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
¿Qué es?<break time="400ms"/> La escasez significa que no podemos tener todo lo que queremos porque los recursos (tiempo, dinero, materiales, tierra) son limitados.<break time="400ms"/> Esto nos obliga a hacer elecciones difíciles.<break time="400ms"/> ¿Por qué importa?<break time="400ms"/> Toda decisión económica—desde lo que compras en la tienda hasta las políticas del gobierno—involucra elegir entre opciones porque los recursos son escasos.<break time="400ms"/> Entender esto te ayuda a tomar mejores decisiones y comprender las decisiones de otros.<break time="400ms"/> Ejemplo cotidiano:
Imagina que tienes $ 20 y 2 horas libres el sábado.<break time="400ms"/> Puedes: (A) ir al cine con amigos ($ 15 + 2 horas), (B) comprar un libro nuevo y leer en casa ($ 18 + 2 horas), o (C) ahorrar el dinero y trabajar en tu proyecto escolar (2 horas).<break time="400ms"/> No puedes hacer las tres cosas—debes elegir y renunciar a las otras opciones.<break time="400ms"/> <break time="500ms"/><prosody rate="95%">Concepto 2: Curva de Posibilidades de Producción</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
¿Qué es?<break time="400ms"/> Una herramienta gráfica que muestra TODAS las combinaciones posibles de dos bienes o servicios que una economía (o persona) puede producir con recursos limitados.<break time="400ms"/> La curva representa el límite máximo de lo que es posible producir.<break time="400ms"/> ¿Por qué importa?<break time="400ms"/> Esta curva nos ayuda a visualizar:
Los límites de lo que es posible producir
Que elegir más de una cosa significa tener menos de otra
Cuando estamos usando nuestros recursos eficientemente (en la curva) o ineficientemente (dentro de la curva)<break time="600ms"/>
Ejemplo cotidiano:
Piensa en tu tiempo de estudio como un recurso limitado.<break time="400ms"/> Si tienes 3 horas para estudiar, puedes dedicar todo el tiempo a matemáticas (3h mate, 0h historia), todo a historia (0h mate, 3h historia), o dividirlo (2h mate, 1h historia o 1h mate, 2h historia).<break time="400ms"/> Una curva mostraría todas estas combinaciones posibles.<break time="400ms"/> <break time="500ms"/><prosody rate="95%">Concepto 3: Costo de Oportunidad</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
¿Qué es?<break time="400ms"/> El costo de oportunidad es el valor de la MEJOR alternativa que abandonas cuando tomas una decisión.<break time="400ms"/> No es solo dinero—puede ser tiempo, experiencias, o cualquier beneficio que pierdes.<break time="400ms"/> ¿Por qué importa?<break time="400ms"/> El costo de oportunidad es el "costo verdadero" de tus decisiones.<break time="400ms"/> Entender qué estás renunciando te ayuda a evaluar si tu elección realmente vale la pena.<break time="400ms"/> Ejemplo cotidiano:
Si decides trabajar 4 horas el sábado y ganas $ 60, el costo de oportunidad NO es solo el tiempo.<break time="400ms"/> Es lo que podrías haber hecho con esas 4 horas: estudiar para un examen importante, practicar guitarra, o descansar.<break time="400ms"/> El valor de tu MEJOR alternativa es el costo verdadero de trabajar.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Conexión con Tu Vida</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Escenario 1: Tu comunidad y el medio ambiente
Imagina que tu ciudad debe decidir: ¿construir un nuevo centro comercial que traerá 200 empleos y más tiendas, O preservar el último bosque urbano donde familias hacen picnics y los estudiantes estudian la naturaleza?<break time="400ms"/> Al igual que el debate sobre Alaska, tu comunidad enfrenta escasez de tierra y debe elegir entre desarrollo económico y preservación ambiental.<break time="400ms"/> ¿Qué factores considerarías?<break time="400ms"/> ¿Hay una respuesta "correcta"?<break time="400ms"/> Escenario 2: Tu tiempo y futuro
Como estudiante de preparatoria, enfrentas decisiones similares a las de este episodio.<break time="400ms"/> ¿Debes trabajar más horas para ahorrar dinero (como producir más "mantequilla" = bienes de consumo) o dedicar ese tiempo a estudiar y desarrollar habilidades (como invertir en "armas" = capacidad futura)?<break time="400ms"/> Cada hora que trabajas tiene un costo de oportunidad: el estudio, descanso, o actividades que no haces.<break time="400ms"/> ¿Cómo decides cómo usar tu recurso más escaso: tu tiempo?<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Preguntas para Reflexionar</emphasis><break time="1s"/><prosody rate="95%">Antes de Ver/Leer:</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
1.<break time="400ms"/> Reflexión personal: Piensa en una decisión reciente donde tuviste que elegir entre dos cosas que querías.<break time="400ms"/> ¿Qué elegiste y qué sacrificaste?<break time="400ms"/> ¿Valió la pena?<break time="400ms"/> 2.<break time="400ms"/> Predicción: Si un país tiene recursos limitados, ¿crees que es posible aumentar la producción de DOS cosas al mismo tiempo (por ejemplo, más protección ambiental Y más desarrollo económico)?<break time="400ms"/> ¿Por qué sí o por qué no?<break time="400ms"/> <break time="500ms"/><prosody rate="95%">Después de Ver/Leer:</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
1.<break time="400ms"/> Aplicación: Usando el concepto de la curva de posibilidades de producción, explica cómo Estados Unidos logró aumentar la producción de "armas y mantequilla" durante la Segunda Guerra Mundial.<break time="400ms"/> ¿Qué situación especial lo hizo posible?<break time="400ms"/> 2.<break time="400ms"/> Evaluación crítica: En el caso de la enfermedad pulmonar marrón, ¿crees que la Corte Suprema tomó la decisión correcta al priorizar la salud de los trabajadores sobre los costos para las empresas?<break time="400ms"/> Considera: ¿Qué pasó con los 300,000 empleos perdidos?<break time="400ms"/> ¿Hay situaciones donde el costo es demasiado alto?<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Economics U S A</emphasis><break time="500ms"/>
Edición del Siglo XXI<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Programa número 14</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Recursos y Escasez:</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">¿De Qué Trata La Economía?</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Transcripción</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
<break time="500ms"/><prosody rate="95%">ECONOMICS U S A: EDICIÓN DEL SIGLO XXI</prosody><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Programa número 14</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Recursos y Escasez:</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">¿De Qué Trata La Economía?</emphasis><break time="1s"/><prosody rate="95%">Transcripción Final</prosody><break time="1s"/><prosody rate="95%">Annenberg Learner (Logo y música)</prosody><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Narrador: El financiamiento de este programa es proporcionado por Annenberg</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Learner</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
(Aparece el LOGO de EFC en pantalla)<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: 1979.<break time="400ms"/> Mientras los estadounidenses esperaban enfurecidos en filas para comprar gasolina, el Congreso debatía qué hacer con 150 millones de acres de tierra en Alaska.<break time="400ms"/> ¿Qué elegiríamos...<break time="400ms"/> naturaleza virgen o desarrollo mineral?<break time="400ms"/> En 1939, uno de cada seis estadounidenses estaba sin trabajo.<break time="400ms"/> Para 1942, estábamos luchando en la guerra más grande de la historia y viviendo mejor que en años.<break time="400ms"/> ¿Cómo logró Estados Unidos aumentar la producción tanto de armas como de mantequilla durante la Segunda Guerra Mundial?<break time="400ms"/> En 1978, a la problemática industria textil se le ordenó gastar $ 2 mil millones de dólares para combatir la enfermedad pulmonar marrón.<break time="400ms"/> Para 1980, se le pidió a la Corte Suprema que eligiera entre salvar vidas o empleos y ganancias.<break time="400ms"/> ¿Cuánto vale una vida?<break time="400ms"/> ¿Y quién debe pagar el costo?<break time="400ms"/> DAVID SCHOUMACHER: ¿Naturaleza o minerales...<break time="400ms"/> armas o mantequilla...<break time="400ms"/> empleos o seguridad?<break time="400ms"/> Siempre enfrentamos elecciones.<break time="400ms"/> Así que examinemos el tema de Recursos y Escasez: ¿De Qué Trata La Economía?<break time="400ms"/> Con la ayuda del analista económico Richard Gill examinaremos esa pregunta en esta Edición del Siglo XXI de Economics U S A.<break time="400ms"/> Soy David Schoumacher.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">(Suena música – Títulos de apertura)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Parte 1</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: ¿De qué trata la economía?<break time="400ms"/> Bueno, siempre ha habido respuestas teóricas a esa pregunta, pero la realidad tiene una manera de complicar incluso las teorías más elegantes.<break time="400ms"/> Economics U S A trata sobre teoría y realidad...<break time="400ms"/> y sobre cómo las personas y los eventos han dado forma a las decisiones económicas que continúan afectando nuestras vidas diarias.<break time="400ms"/> Esas decisiones casi siempre implican intercambios.<break time="400ms"/> Por ejemplo, en 1980 el Congreso de Estados Unidos designó más de 100 millones de acres de tierra en Alaska como Parques Nacionales y Áreas Silvestres.<break time="400ms"/> ¿Por qué el Congreso tomó esa decisión?<break time="400ms"/> ¿Y cuánto le costó a la nación?<break time="400ms"/> En 1867, cuando Estados Unidos compró el territorio de Alaska a Rusia, la adquisición fue ridiculizada como un desperdicio de dinero.<break time="400ms"/> Un siglo después, Alaska había sobrevivido a dos fiebres del oro y se preparaba para una tercera.<break time="400ms"/> Esta vez el oro era petróleo y millones de barriles yacían bajo el permafrost.<break time="400ms"/> Durante la década de 1970, cuando los precios disparados del petróleo extranjero amenazaban con devastar la economía estadounidense, el petróleo de Alaska parecía prometer esperanza para la independencia energética estadounidense.<break time="400ms"/> Entonces llegó 1979...<break time="400ms"/> Ondas de choque de la revolución se extendieron por el mundo islámico.<break time="400ms"/> Irán cortó sus exportaciones de petróleo a Estados Unidos.<break time="400ms"/> Los estadounidenses sintieron que su nación estaba siendo tomada como rehén por su dependencia del petróleo extranjero.<break time="400ms"/> A medida que las filas para comprar gasolina crecían y el precio de un galón de gasolina pasaba de un dólar, el Congreso comenzó a debatir una medida para cerrar cien millones de acres de tierra de Alaska a la explotación mineral.<break time="400ms"/> El proyecto de ley duplicaría nuestro sistema de parques nacionales.<break time="400ms"/> El congresista de Alaska, Don Young, estaba indignado.<break time="400ms"/> DON YOUNG: "¿Qué tan egoístas y ridículos podemos ser cuando pensamos que podemos vivir dentro de nosotros mismos...<break time="400ms"/> cuando tenemos tantos miles de millones de personas solo en Asia y en los países europeos...<break time="400ms"/> viejos y retirados...<break time="400ms"/> y Sudamérica sufriendo de hambre...<break time="400ms"/> y vamos a reservar 175 millones de acres de tierra...<break time="400ms"/> para un área de recreación...<break time="400ms"/> que tiene todos los minerales y petróleo y recursos, madera y energía hidroeléctrica?<break time="400ms"/> Eso es lo más absurdo que he escuchado en mi vida."<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Pero otros en el Congreso vieron el tema en términos más personales.<break time="400ms"/> El congresista de Arizona, Mo Udall...<break time="400ms"/> MORRIS UDALL: "Lo más importante para alguien como yo es que esté ahí...<break time="400ms"/> que obtienes un sentimiento espiritual y recibes un verdadero impulso al salir del mundo artificial que el hombre ha creado y poder estar con la naturaleza en su estado natural de vez en cuando."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: No era solo petróleo lo que yacía bajo la tundra.<break time="400ms"/> Cromo, manganeso y otros minerales vitales para nuestra defensa nacional estaban siendo importados del Tercer Mundo mientras cantidades desconocidas esperaban en Alaska.<break time="400ms"/> Se asumía que las cantidades eran vastas, pero nadie sabía con certeza y la Ley de Tierras de Alaska impediría una mayor exploración.<break time="400ms"/> DON YOUNG: "Dentro de esas fronteras probablemente existe el potencial de proporcionar a esta nación esos 31 minerales que ahora estamos importando del Tercer Mundo en cantidades económicas.<break time="400ms"/> Y alguien dirá, 'Bueno, ¿por qué no se desarrollaron económicamente antes?'...<break time="400ms"/> Porque la necesidad no estaba allí...<break time="400ms"/> porque es costoso."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Pero si había espacio para el debate sobre las riquezas minerales de Alaska, no había debate sobre la naturaleza...<break time="400ms"/> Era vasta...<break time="400ms"/> Y era la última naturaleza virgen en América...<break time="400ms"/> El último hogar salvaje para muchas especies de plantas y animales.<break time="400ms"/> Podíamos importar minerales, pero no podíamos importar naturaleza virgen.<break time="400ms"/> No podíamos tener ambas cosas...<break time="400ms"/> Teníamos que elegir.<break time="400ms"/> Doug Scott era el principal cabildero de los ambientalistas...<break time="400ms"/> DOUGLAS SCOTT: "Las personas en las generaciones futuras estarán indignadas si destruimos todo lo natural de este planeta en nuestra prisa miope de desarrollar todo para ganancias económicas de corto plazo.<break time="400ms"/> Y casi todos en este país están de acuerdo con eso.<break time="400ms"/> Por eso, cuando le dijimos al pueblo estadounidense, 'Escríbale a su congresista.<break time="400ms"/> Está a punto de tomar una decisión de extraordinaria importancia...<break time="400ms"/> Tal vez nunca puedas ir a ese parque nacional, pero puedes soñar con ello.<break time="400ms"/> Y tal vez puedas ir, pero es importante como<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
parte de nuestra cultura...<break time="400ms"/> escríbele a tu congresista y dile que te importa.' Y millones de personas respondieron a eso y por eso el Congreso se elevó a este desafío histórico de conservación."<break time="600ms"/>
DON YOUNG: "Vendieron este tema sobre el interés nacional de preservar las tierras para el futuro.<break time="400ms"/> Así fue como lo vendieron.<break time="400ms"/> Y muy francamente puedes bajar por cualquier calle y preguntarle a cualquiera, '¿Apoyas la naturaleza virgen?'...<break time="400ms"/> Lo hacen.<break time="400ms"/> '¿Apoyas los parques?'...<break time="400ms"/> Lo hacen.<break time="400ms"/> Pero si les preguntas, '¿Apoyas parques y naturaleza virgen poniendo en peligro tu trabajo o la dependencia de minerales y petróleo del extranjero?'...<break time="400ms"/> Dicen 'no'.<break time="400ms"/> Pero nunca pudimos transmitir ese mensaje al público en general.<break time="400ms"/> Lo segundo es que, independientemente de lo que diga la gente, va a haber una pérdida de empleos en Alaska a través de esta acción.<break time="400ms"/> Cuando enfrentamos desempleo en esta gran nación nuestra..."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: La elocuencia de Don Young fue en vano.<break time="400ms"/> La Ley de Tierras de Alaska fue aprobada por la Cámara de Representantes en 1979, aprobada por el Senado en 1980, y firmada como ley por el Presidente Carter en los últimos días de su administración.<break time="400ms"/> Con el trazo de su pluma, el Presidente duplicó el sistema de parques nacionales, duplicó las áreas silvestres de la nación, duplicó nuestros refugios nacionales de vida silvestre y cerró la puerta al desarrollo mineral en estas tierras.<break time="400ms"/> El verdadero costo económico de la Ley de Tierras de Alaska se mide en términos de los recursos que elegimos no desarrollar...<break time="400ms"/> el petróleo, el cromo, los minerales que todavía yacen bajo el permafrost.<break time="400ms"/> ¿Valió la pena?<break time="400ms"/> Bueno, todavía puedes conseguir una discusión en Anchorage sobre esa pregunta.<break time="400ms"/> Le preguntamos al analista económico Richard Gill qué nos dice el tema de las Tierras de Alaska sobre las preguntas económicas en general.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">(Suena música – Comentario y Análisis I)</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">(Logo de Economics U S A)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
RICHARD GILL: El tema de las Tierras de Alaska es, en última instancia, un tema de límites.<break time="400ms"/> Uno de estos límites en realidad tiene que ver con el campo de la economía en sí.<break time="400ms"/> ¿Cuál es el verdadero valor para la sociedad de preservar nuestra naturaleza virgen?<break time="400ms"/> Como la mayoría de los ciudadanos, los economistas tendrán puntos de vista personales sobre este asunto.<break time="400ms"/> Pero, lamentablemente, no podemos reclamar sabiduría especial.<break time="400ms"/> Esta<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
es una pregunta que la sociedad debe decidir.<break time="400ms"/> Habiendo sido apropiadamente modestos, ahora podemos preguntar qué puede hacer la economía y los economistas.<break time="400ms"/> La primera y más importante lección en toda la economía es que usualmente no podemos tener todo lo que queremos.<break time="400ms"/> Nuestros deseos de bienes materiales pueden ser virtualmente ilimitados.<break time="400ms"/> Nuestros recursos para satisfacer esos deseos no lo son.<break time="400ms"/> Son limitados y escasos.<break time="400ms"/> Considera el siguiente diagrama.<break time="400ms"/> A lo largo de este eje horizontal, medimos el número de acres de Alaska preservados como naturaleza virgen.<break time="400ms"/> Si preserváramos la cantidad máxima de naturaleza virgen de Alaska, podríamos terminar aquí, digamos, con 150 millones de acres de terreno natural intacto.<break time="400ms"/> En este eje vertical, medimos lo que consideramos los recursos valiosos...<break time="400ms"/> digamos, minerales...<break time="400ms"/> en esos 150 millones de acres.<break time="400ms"/> Si todos esos acres se convirtieran en campos petroleros y minas de cromo, obtendríamos, digamos, 13 mil millones de dólares en minerales.<break time="400ms"/> Y lo que la noción de límites en economía nos dice en este caso es que no puedes estar en ambos lugares a la vez.<break time="400ms"/> Si quieres toda la naturaleza virgen, tendrás cero minerales.<break time="400ms"/> Si quieres algunos minerales, moviéndote hacia arriba aquí, característicamente tendrás que renunciar a algo de tu naturaleza virgen, aquí.<break time="400ms"/> Terminarías en un punto como este.<break time="400ms"/> Ahora tienes $ 5 mil millones de dólares en minerales y te quedan 120 millones de acres de naturaleza virgen.<break time="400ms"/> Y así sucesivamente.<break time="400ms"/> Más minerales aquí.<break time="400ms"/> Menos naturaleza virgen aquí.<break time="400ms"/> Todavía más minerales...<break time="400ms"/> todavía menos naturaleza virgen...<break time="400ms"/> hasta que finalmente tenemos toda una curva trazada.<break time="400ms"/> Los economistas la llaman la curva de "posibilidades de producción".<break time="400ms"/> Expresa las posibilidades que realmente se encuentran ante nosotros: ¡Los límites fundamentales de nuestro rango de elección!<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Parte II</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: En 1943, los soldados estadounidenses luchaban en una guerra en dos frentes mientras los civiles estadounidenses vivían mejor que en años.<break time="400ms"/> ¿Cómo logró Estados Unidos aumentar su producción tanto de armas como de mantequilla durante la Segunda Guerra Mundial?<break time="400ms"/> La década de 1930 había sido años amargos para América.<break time="400ms"/> La Depresión, que comenzó con el Gran Crack de la Bolsa de 1929, asestó un golpe severo a nuestra confianza nacional.<break time="400ms"/> Durante casi un siglo, Estados Unidos se había jactado de tener las granjas más productivas, las fábricas más modernas, los recursos naturales ilimitados para alimentar esas fábricas, y los mejores y más inteligentes trabajadores del mundo.<break time="400ms"/> Pero la Gran Depresión puso al país de rodillas.<break time="400ms"/> Una nación que se creía rica se encontró empobrecida por la incapacidad de movilizar sus recursos.<break time="400ms"/> Leon Keyserling recuerda ese tiempo de tormento nacional.<break time="400ms"/> © 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
LEON KEYSERLING: "La industria estaba en colapso, la banca estaba en pánico, la agricultura estaba en ruinas y el trabajo estaba en desesperación.<break time="400ms"/> Tenías de 13 a 15 millones de desempleados de una fuerza laboral de 46 millones de personas...<break time="400ms"/> Tenías quiebras bancarias por todos lados...<break time="400ms"/> Y tenías gente que se preguntaba cuánto tiempo podría ser sagrada la vida o segura la propiedad ante padres que no podían satisfacer los gritos de sus hijos por comida."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Después de 10 años de Depresión, un estadounidense de cada seis permanecía sin trabajo.<break time="400ms"/> Las fábricas estaban cerradas.<break time="400ms"/> Era un círculo vicioso y cerrado y tomó una explosión mundial para romperlo.<break time="400ms"/> En 1939, los ejércitos alemanes marcharon hacia Polonia, encendiendo la Segunda Guerra Mundial.<break time="400ms"/> Estados Unidos juró mantenerse fuera del conflicto, pero estaba claro desde el principio que los Aliados necesitarían nuestros recursos económicos.<break time="400ms"/> Pero ¿cuáles eran estos recursos y cómo los movilizaríamos?<break time="400ms"/> Robert Nathan estaba en la Junta de Producción de Guerra.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "Y así, tan temprano como principios del otoño de 1940, en la Comisión Asesora de Defensa comenzamos a identificar lo que podíamos ver como cuellos de botella bajo un esfuerzo de movilización total...<break time="400ms"/> movilización total de la economía, una economía de pleno empleo.<break time="400ms"/> Y estaba claro que necesitábamos mucho más aluminio y necesitábamos más acero.<break time="400ms"/> Y recuerdo, muy claramente, cuando algunos de estos resultados salieron y confrontamos a la industria del acero con la idea de que un Estados Unidos completamente movilizado necesitaría más acero, dijeron, '¡Están locos!<break time="400ms"/> Hemos pasado por una década en la que hemos tenido porciones fenomenales de nuestra capacidad de acero totalmente inactiva.'"<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: En las profundidades de la Depresión, la industria del acero estadounidense operaba cojeando al 20 por ciento de su capacidad.<break time="400ms"/> Para 1941, las fábricas trabajaban horas extras, produciendo acero para tanques, armas y aviones.<break time="400ms"/> Pronto tendríamos que construir nuevas fábricas de acero, abrir nuevas fábricas, crear nuevos empleos...<break time="400ms"/> La economía estadounidense había ido a la guerra.<break time="400ms"/> El ataque japonés a Pearl Harbor llevó a América a la guerra de disparos.<break time="400ms"/> Los estadounidenses dejaron sus hogares y trabajos para luchar en el extranjero y aun así el explosivo crecimiento económico continuó.<break time="400ms"/> © 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
ROBERT NATHAN: "Todos los que podían trabajar trabajaban.<break time="400ms"/> Los jóvenes trabajaban, las esposas comenzaron a entrar a la fuerza laboral, las personas mayores se quedaron y no se retiraron temprano...<break time="400ms"/> y el resultado fue que nuestra capacidad productiva se expandió muy muy rápidamente...<break time="400ms"/> Así que nuestra producción fue tan fenomenalmente más alta en 1944 que lo que había sido en 1939, que el consumo per cápita era muy muy alto...<break time="400ms"/> y todavía más del 40 por ciento de la producción total de este país...<break time="400ms"/> algo así como 42-43 por ciento en el pico...<break time="400ms"/> fue totalmente a lo militar."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Con el pleno empleo vino una demanda de bienes de consumo que habían sido inasequibles durante los años difíciles de la década de 1930.<break time="400ms"/> El país estaba produciendo y consumiendo más de todo.<break time="400ms"/> Por un tiempo, Estados Unidos siguió aumentando su producción tanto de armas como de mantequilla...<break time="400ms"/> tanto de bienes militares como de consumo...<break time="400ms"/> pero eventualmente se tuvieron que tomar decisiones.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "Así que lo que hicimos, junto con establecer altos esfuerzos de movilización...<break time="400ms"/> comenzando muy poco después de Pearl Harbor, comenzaste a recortar a los civiles, y para la primavera de 1940...<break time="400ms"/> principios del verano, finales de la primavera de 1942...<break time="400ms"/> no se produjeron más automóviles nuevos...<break time="400ms"/> ninguno.<break time="400ms"/> Y oh, ¡cuánta gente gritó sobre eso!<break time="400ms"/> Mira, incluso la industria automotriz, que hizo un trabajo maravilloso en la Segunda Guerra Mundial produciendo tanques y piezas de aviones y todo tipo de armas y armas antiaéreas y similares...<break time="400ms"/> en estas grandes fábricas de automóviles, incluso resistieron detener la producción."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Cuando la última línea de ensamblaje de automóviles cambió a la producción militar, la mayoría de los automóviles civiles ya estaban fuera de la carretera.<break time="400ms"/> La gasolina estaba racionada, los neumáticos estaban racionados, la carne, la mantequilla y la tela estaban racionadas.<break time="400ms"/> Los estadounidenses comenzaron a sentir el pellizco de la escasez en tiempos de guerra.<break time="400ms"/> Pero el pellizco del racionamiento fue suave en comparación con la miseria de la Depresión.<break time="400ms"/> Los estadounidenses aceptaron alegremente las dificultades como necesarias para ganar la guerra.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "Y el resultado fue que en el '42-'43 fue casi una consecuencia mágica cómo las fábricas y plantas y mano de obra y administración en este país simplemente lo produjeron todo y realmente salvaron al mundo libre."<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Para 1945, Estados Unidos había confundido a sus enemigos y asombrado al mundo al movilizar recursos que apenas habíamos entendido que teníamos en 1939.<break time="400ms"/> Nuestra capacidad de movilizar rápida y completamente estos recursos trajo la victoria militar final y la recuperación económica.<break time="400ms"/> Le preguntamos al analista Richard Gill cómo explican los economistas este aumento de armas y mantequilla al mismo tiempo.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">(Suena música – Comentarios y Análisis II)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
(Aparece el LOGO de ECONOMICS U S A en pantalla.)<break time="600ms"/>
RICHARD GILL: ¿Más armas y mantequilla?<break time="400ms"/> Pero ¿no probamos hace solo unos minutos que los límites siempre existen en economía?<break time="400ms"/> Más naturaleza virgen de Alaska, menos minerales.<break time="400ms"/> Por supuesto, la respuesta principal a la paradoja es bastante obvia.<break time="400ms"/> Hay una curva de posibilidades de producción para armas y mantequilla y se vería muy parecida a nuestra curva similar para la naturaleza virgen y minerales de Alaska.<break time="400ms"/> ¡Pero nadie dijo que siempre teníamos que estar sobre la curva!<break time="400ms"/> Y, de hecho, durante la mayor parte de la década de 1930 estábamos operando muy dentro de la curva, aquí.<break time="400ms"/> Debido al desempleo masivo, no estábamos explotando nuestras posibilidades de producción.<break time="400ms"/> Si todos nuestros trabajadores hubieran tenido empleos y todas nuestras plantas de acero y otras fábricas hubieran estado produciendo a capacidad, habríamos tenido mucha más "mantequilla"...<break time="400ms"/> bienes civiles...<break time="400ms"/> de lo que teníamos.<break time="400ms"/> Pero no estábamos allá afuera.<break time="400ms"/> Estábamos muy atrás aquí.<break time="400ms"/> Y lo que esto significaba era que cuando el esfuerzo de guerra se puso serio...<break time="400ms"/> cuando todos volvieron al trabajo y nuestras fábricas estaban todas funcionando a capacidad...<break time="400ms"/> podíamos aumentar nuestra producción de armas masivamente, hasta aquí, y todavía tener más bienes civiles que antes.<break time="400ms"/> De hecho, lo hicimos incluso mejor que eso.<break time="400ms"/> Porque desarrollamos nuevas tecnologías de producción y porque todos estaban trabajando horas extras, en realidad logramos desplazar toda la curva hacia afuera durante los años de guerra.<break time="400ms"/> Esto, también, nos permitió aumentar tanto la producción militar como la civil.<break time="400ms"/> La economía se preocupa fundamentalmente por la escasez, los límites.<break time="400ms"/> Pero no siempre producimos hasta nuestros límites.<break time="400ms"/> Y esos límites pueden y cambian con el tiempo.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Parte III</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
GERTRUDE BROWN: "Cuando entré por primera vez allí, ventilaban los marcos con abanicos de cartón y teníamos que quedarnos allí...<break time="400ms"/> y decían, 'No dejen que esa pelusa entre en esos<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
extremos y ese hilo...<break time="400ms"/> no queremos esa pelusa en nuestro hilo.' Y no les importaba que entrara en nuestros pulmones y nuestra respiración y todo.<break time="400ms"/> Y cuando me fui, nadie intentó averiguar qué estaba mal conmigo...<break time="400ms"/> La compañía nunca preguntó."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Gertrude Brown es una víctima de bisinosis...<break time="400ms"/> más comúnmente conocida como enfermedad "pulmonar marrón".<break time="400ms"/> El 20 por ciento de sus compañeros trabajadores textiles, tal vez hasta 150 mil estadounidenses, sufren de la misma dolencia.<break time="400ms"/> La enfermedad es causada por inhalar las partículas de polvo de algodón y fibra que son un subproducto de la fabricación textil.<break time="400ms"/> La creciente conciencia pública de la enfermedad "pulmonar marrón" fue una fuerza principal detrás de la aprobación de la Ley de Seguridad y Salud Ocupacional en 1970.<break time="400ms"/> Pero durante la siguiente década, a medida que la competencia aumentó y las ganancias se redujeron, empresarios, trabajadores y el gobierno lucharon con la pregunta de cuánto más deberíamos gastar para proteger a nuestra fuerza laboral.<break time="400ms"/> Durante la década de 1970, la industria textil estadounidense estaba encerrada en una feroz lucha contra la competencia extranjera.<break time="400ms"/> Los competidores asiáticos estaban socavando los precios de las fábricas estadounidenses.<break time="400ms"/> La industria textil estadounidense estaba gastando millones para proteger la salud de los trabajadores.<break time="400ms"/> Las industrias textiles asiáticas gastaban casi nada.<break time="400ms"/> Enfrentada a esta competencia, la industria estadounidense buscó formas de reducir costos.<break time="400ms"/> Entonces, apareció OSHA...<break time="400ms"/> La Administración de Seguridad y Salud Ocupacional...<break time="400ms"/> diciéndole a las empresas que tenían que gastar más dinero, no menos.<break time="400ms"/> OSHA propuso nuevos estándares estrictos para el polvo de algodón en las fábricas.<break time="400ms"/> W.O.<break time="400ms"/> Leonard recuerda la reacción de la industria.<break time="400ms"/> W.O.<break time="400ms"/> LEONARD: "Queríamos un estándar razonable establecido...<break time="400ms"/> no uno que fuera imposible de alcanzar.<break time="400ms"/> También estábamos muy interesados en el marco de tiempo para la implementación.<break time="400ms"/> Sabíamos que la tecnología no estaba toda en su lugar para lograr el cumplimiento.<break time="400ms"/> Queríamos tiempo suficiente para que se desarrollara y estuviera disponible comercialmente."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: La industria afirmó que las nuevas regulaciones requerirían que gastaran 2 mil millones de dólares en nuevos equipos y que podían lograr casi el mismo resultado gastando $ 1.49 por trabajador en mascarillas contra el polvo.<break time="400ms"/> El Sindicato Amalgamado de Trabajadores de Ropa y Textiles no estuvo de acuerdo.<break time="400ms"/> Los trabajadores todavía estaban muriendo de la enfermedad "pulmonar marrón" y las mascarillas contra el polvo no eliminarían el riesgo.<break time="400ms"/> El sindicato argumentó ferozmente por los<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
estándares más estrictos, pero muchos en Washington se pusieron del lado de la industria.<break time="400ms"/> Eric Frumin recuerda los argumentos.<break time="400ms"/> ERIC FRUMIN: "Bueno, hubo fuerzas dentro de la Administración Carter, particularmente los economistas, que adoptaron el punto de vista de que el dinero gastado para proteger la salud de los trabajadores era en cierto sentido no valía la pena...<break time="400ms"/> y que si los trabajadores pudieran ser obligados a usar estas mascarillas de polvo intolerables que...<break time="400ms"/> después de todo, no se ven tan incómodas, especialmente si nunca usaste una todo el día...<break time="400ms"/> Si los trabajadores pudieran ser obligados a usar estas mascarillas de polvo, entonces estaríamos ahorrando a todos mucho dinero y de alguna manera eso sería para el beneficio de la sociedad.<break time="400ms"/> Bueno, ese punto de vista afortunadamente no prevaleció."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: La industria textil demandó a OSHA, argumentando que las nuevas regulaciones impondrían un costo relativamente alto para proteger un número relativamente pequeño de vidas.<break time="400ms"/> Argumentaron que eliminar todo el riesgo de la enfermedad "pulmonar marrón" destruiría la capacidad de la industria para sobrevivir contra la competencia extranjera...<break time="400ms"/> que los dólares más efectivos ya se habían gastado.<break time="400ms"/> W.<break time="400ms"/> O.<break time="400ms"/> LEONARD: "Haces considerablemente más con el primer dólar que gastas que con el millonésimo o el último dólar que gastas, porque generalmente la mejora se logra muy temprano al hacer progreso hacia alcanzar un estándar.<break time="400ms"/> Por ejemplo, reduces tus niveles de polvo bastante significativamente con el nuevo equipo que se instala.<break time="400ms"/> Pero luego, si eso no cumple con el estándar...<break time="400ms"/> solo instalar ese equipo...<break time="400ms"/> encontrar la respuesta para alcanzar esa etapa final de cumplimiento puede ser muy costoso."<break time="600ms"/>
ERIC FRUMIN: "El hecho es que no hay un análisis real de costo-beneficio permitido bajo la Ley OSHA.<break time="400ms"/> El análisis de costo-beneficio es algo bueno de hacer si tienes un problema donde puedes poner signos de dólar aquí y signos de dólar allá y de alguna manera pesarlos y decidir, está bien, vale la pena que salga y compre un auto nuevo.<break time="400ms"/> Pero, cuando las vidas están de un lado, no es tan fácil tomar esa decisión.<break time="400ms"/> Y el Congreso entendió eso cuando aprobaron esta ley en 1970.<break time="400ms"/> Los senadores se levantaron en el piso del Senado, uno tras otro, y dijeron, 'Saben amigos, esto puede costarnos algo de dinero, pero vale la pena<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
porque no creemos que la sociedad deba permitir que las empresas operen a costa de la salud de los trabajadores.'"<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: A finales de 1980, la Corte Suprema escuchó argumentos de ambas partes.<break time="400ms"/> En junio de 1981, la Corte estuvo de acuerdo con el sindicato en que el Congreso había tenido la intención de que la cuestión de la salud de los trabajadores se considerara primero, por encima de todas las demás consideraciones de costo.<break time="400ms"/> Para 1985, la mayoría de las compañías textiles estadounidenses habían instalado el nuevo equipo para cumplir con las regulaciones de polvo de algodón.<break time="400ms"/> La enfermedad pulmonar marrón había desaparecido virtualmente, pero también habían desaparecido 300,000 empleos en las fábricas textiles.<break time="400ms"/> W.O.<break time="400ms"/> LEONARD: "Sentimos que la mayor parte de eso ha surgido debido a las importaciones extranjeras, pero mezclado allí, por supuesto, ha habido algunas quiebras debido a la incapacidad de cumplir con estos estándares...<break time="400ms"/> principalmente por compañías más pequeñas."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: ¿Cuánto más deberíamos gastar en la salud y seguridad de un trabajador?...<break time="400ms"/> Claramente mucho según la Corte Suprema.<break time="400ms"/> Pero gastar más, proteger la salud de un trabajador puede significar costos cada vez mayores en forma de precios más altos y empleos perdidos.<break time="400ms"/> Le preguntamos al analista Richard Gill si todo esto es típico de los problemas económicos.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">(Suena música – Comentario y Análisis III)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
(Aparece el LOGO de ECONOMICS U S A en pantalla.)<break time="600ms"/>
RICHARD GILL: La situación en la industria textil es de hecho típica de la mayoría de los problemas económicos.<break time="400ms"/> Los primeros gastos relativamente pequeños para la protección de los trabajadores pudieron producir grandes mejoras en la salud de los trabajadores.<break time="400ms"/> Para mejorar la salud aún más se requirieron gastos bastante masivos.<break time="400ms"/> Cuanto más avanzamos en cualquier dirección económica particular, mayores son los costos generalmente.<break time="400ms"/> Puede que te hayas estado preguntando por qué siempre he dibujado la curva de posibilidades de producción con una forma curvada hacia afuera.<break time="400ms"/> Aquí lo he hecho de nuevo en el caso textil.<break time="400ms"/> Y lo que esta forma expresa es exactamente el principio que acabo de mencionar.<break time="400ms"/> Cuanto más produces de un bien económico, más cuesta generalmente en términos de algún otro bien económico que tienes que renunciar.<break time="400ms"/> Nuestros dos bienes aquí son, para simplificar, unidades de textiles de algodón y unidades de salud del trabajador.<break time="400ms"/> Cuanto más desviamos nuestros<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
recursos de producir textiles a producir dispositivos de protección...<break time="400ms"/> maquinaria de control de polvo y similares...<break time="400ms"/> más saludables estarán nuestros trabajadores.<break time="400ms"/> Es decir, nos estaremos moviendo a lo largo de la curva en esta dirección general.<break time="400ms"/> Pero nota la diferencia entre el movimiento de A a B y el movimiento de B a C.<break time="400ms"/> En ambos casos, obtenemos la misma mejora en la salud del trabajador: estas dos líneas son iguales.<break time="400ms"/> Al principio, sin embargo, podemos obtener esta mejora con solo una pequeña desviación de nuestros recursos de la producción de textiles, aquí.<break time="400ms"/> Para movernos de B a C, sin embargo, requiere una desviación masiva de recursos y pérdida de producción textil.<break time="400ms"/> La economía se ocupa de límites, escasez, de elecciones costosas entre esto o aquello.<break time="400ms"/> La sociedad debe en última instancia tomar estas decisiones...<break time="400ms"/> Pero solo con un conocimiento de los principios económicos fundamentales se pueden entender las consecuencias completas de nuestras elecciones.<break time="400ms"/> DAVID SCHOUMACHER: ¿Empleos o seguridad...<break time="400ms"/> Qué elegirías?<break time="400ms"/> ¿Parques o petróleo...<break time="400ms"/> Qué elegirías?<break time="400ms"/> ¿Defensa nacional o bienes de consumo...<break time="400ms"/> Qué elegirías?<break time="400ms"/> Los economistas reconocen que en un mundo de recursos escasos, alguien gana y alguien pierde, rara vez podemos tenerlo todo.<break time="400ms"/> ¿Pero cómo decidimos?<break time="400ms"/> En los programas que siguen, te pondremos cara a cara con los que toman las decisiones, los hombres y mujeres que han dado forma a los eventos y teorías económicas del siglo pasado y presente.<break time="400ms"/> Para la edición del Siglo XXI de Economics U S A, soy David Schoumacher.<break time="400ms"/> (SUENA MÚSICA – Aparece el LOGO de ECONOMICS U S A en pantalla)<break time="600ms"/>
(Aparecen CRÉDITOS en pantalla)<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Narrador: El financiamiento de este programa es proporcionado por Annenberg</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Learner</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Narrador: Para información sobre este y otros programas de Annenberg</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Learner llame al 1-800-Learner y visítenos en</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Www.Learner.Org</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation

</speak>