<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="es-MX">
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Economics U$A - Programa #15</emphasis><break time="500ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">PNB/PIB: ¿De Qué Se Trata Todo Esto?</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Resumen del Episodio</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Este episodio explora el Producto Nacional Bruto (PNB), uno de los números más importantes de la economía.<break time="400ms"/> Aprenderás cómo se creó el PNB durante la Gran Depresión de los años 1930 para medir la salud económica de Estados Unidos, cómo se calcula, y por qué es tan importante para los gobiernos y las empresas.<break time="400ms"/> También descubrirás qué incluye el PNB, qué no incluye, y cómo los economistas ajustan estos números para tener en cuenta la inflación.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Objetivos de Aprendizaje</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Al final de este episodio, podrás:<break time="600ms"/>
Explicar qué es el Producto Nacional Bruto (PNB) y por qué fue creado durante la Gran Depresión
Describir cómo se calcula el PNB y qué factores económicos incluye y excluye
Analizar cómo la inflación afecta el PNB y cómo los economistas usan deflactores para obtener cifras más precisas<break time="600ms"/>
<break time="500ms"/>Vocabulario Clave.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Producto Nacional Bruto (PNB).<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Gross National Product (GNP)</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Medida total del valor de todos los bienes y servicios producidos por una economía en un año.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: El PNB de Estados Unidos en 1984 fue de aproximadamente 4 billones de dólares.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Inflación.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Inflation</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Aumento general de los precios a lo largo del tiempo.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: Si la inflación es del 10%, necesitas $110 para comprar lo que antes costaba $100.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Deflactor.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Deflator</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Índice de precios usado para ajustar el PNB y eliminar el efecto de la inflación.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: El deflactor del PNB nos ayuda a ver cuánto realmente ha crecido la economía.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Producto Nacional Neto (PNN).<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Net National Product</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: PNB menos el valor del equipo y maquinaria que se desgasta durante la producción.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: Si produces $100 en autos pero gastas $10 en maquinaria, tu PNN es $90.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Ingreso Disponible.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Disposable Income</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: La cantidad de dinero que las personas tienen disponible para gastar después de pagar impuestos.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: Tu salario menos los impuestos es tu ingreso disponible.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Índice de Precios al Consumidor (IPC).<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Consumer Price Index (CPI)</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Medida de cómo cambian los precios de bienes y servicios comunes que las familias compran.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: El IPC rastrea precios de comida, gasolina, ropa y otros artículos cotidianos.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Economía Sumergida.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Underground Economy</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Actividades económicas no reportadas, incluyendo propinas no declaradas y actividades ilegales.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: Las propinas a taxistas que no se reportan son parte de la economía sumergida.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Dólares Constantes.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Constant Dollars</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Método de medir el valor usando precios de un año base para eliminar el efecto de la inflación.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: Usar dólares constantes de 1970 nos permite comparar la economía de 1970 con la de 1985.<break time="500ms"/>
<break time="1s"/>
<break time="500ms"/><prosody rate="95%">Cognados Útiles (Cognates)</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Estas palabras son similares en inglés y español:<break time="600ms"/>
producto / product
economía / economy
inflación / inflation
depresión / depression
nacional / national
estadística / statistic
calcular / calculate
comparar / compare
total / total
valor / value
concepto / concept
duplicación / duplication
capital / capital<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Conceptos Fundamentales</emphasis><break time="1s"/><prosody rate="95%">1.<break time="400ms"/> El Producto Nacional Bruto (PNB)</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
¿Qué es?<break time="400ms"/> El PNB es un número que representa el valor total de todos los bienes y servicios producidos por una economía en un año.<break time="400ms"/> Incluye todo, desde manzanas hasta cortes de cabello, desde automóviles hasta servicios médicos.<break time="400ms"/> ¿Por qué importa?<break time="400ms"/> El PNB ayuda a los gobiernos a entender qué tan bien está funcionando la economía.<break time="400ms"/> Es como el "termómetro" de la economía: nos dice si está sana, enferma, creciendo o en problemas.<break time="400ms"/> Ejemplo cotidiano:
Imagina que quieres saber qué tan productiva fue tu familia este mes.<break time="400ms"/> Sumas todo lo que ganaron (salarios, negocio familiar, etc.).<break time="400ms"/> El PNB hace lo mismo, pero para todo el país.<break time="400ms"/> <break time="500ms"/><prosody rate="95%">2.<break time="400ms"/> La Inflación y los Dólares Constantes</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
¿Qué es?<break time="400ms"/> La inflación significa que los precios suben con el tiempo.<break time="400ms"/> Los dólares constantes son una manera de comparar el valor del dinero en diferentes años, eliminando el efecto de la inflación.<break time="400ms"/> ¿Por qué importa?<break time="400ms"/> Si el PNB sube 10% pero la inflación también es 10%, en realidad no estamos produciendo más cosas, ¡solo cuestan más!<break time="400ms"/> Los economistas necesitan ajustar por la inflación para saber si realmente estamos produciendo más.<break time="400ms"/> Ejemplo cotidiano:
En 1976, la gasolina costaba menos, pero también ganabas menos dinero.<break time="400ms"/> En 1983, la gasolina costaba el doble, pero ¿compramos el doble de gasolina?<break time="400ms"/> No.<break time="400ms"/> Los precios simplemente subieron debido a la inflación.<break time="400ms"/> <break time="500ms"/><prosody rate="95%">3.<break time="400ms"/> Lo Que el PNB NO Mide</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
¿Qué es?<break time="400ms"/> El PNB no puede medir todo en la economía.<break time="400ms"/> No incluye el trabajo doméstico no remunerado, propinas no reportadas, o actividades ilegales.<break time="400ms"/> ¿Por qué importa?<break time="400ms"/> Entender las limitaciones del PNB es importante porque significa que el número no cuenta toda la historia económica.<break time="400ms"/> Hay mucha actividad económica real que no aparece en las cifras oficiales.<break time="400ms"/> Ejemplo cotidiano:
Si tu mamá o papá cocina en casa, ese trabajo no cuenta en el PNB.<break time="400ms"/> Pero si tu familia sale a comer a un restaurante, ¡eso sí cuenta!<break time="400ms"/> El PNB solo mide cosas que pasan por el mercado (donde se intercambia dinero).<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Conexión con Tu Vida</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Escenario 1: Tu Primer Trabajo
Cuando obtienes tu primer trabajo y recibes tu cheque de pago, nota cuánto dinero te quitan en impuestos.<break time="400ms"/> Lo que te queda después de los impuestos es tu "ingreso disponible": el dinero que realmente puedes gastar en ropa, entretenimiento, ahorros, etc.<break time="400ms"/> Los economistas rastrean el ingreso disponible de todos en el país como parte de entender el PNB.<break time="400ms"/> Escenario 2: Comparando Precios
¿Alguna vez tus padres o abuelos te dijeron "En mis tiempos, esto costaba mucho menos"?<break time="400ms"/> Tienen razón debido a la inflación.<break time="400ms"/> Los economistas usan dólares constantes para hacer comparaciones justas.<break time="400ms"/> Cuando escuches noticias sobre el crecimiento económico, pregúntate: "¿Estamos realmente produciendo más, o solo los precios están más altos?"<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Preguntas para Reflexionar</emphasis><break time="1s"/><prosody rate="95%">Antes de Ver/Leer:</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
1.<break time="400ms"/> ¿Cómo crees que el gobierno decide si la economía está mejorando o empeorando?<break time="400ms"/> ¿Qué información necesitarían?<break time="400ms"/> 2.<break time="400ms"/> Si quisieras medir qué tan productiva es tu escuela, ¿qué contarías?<break time="400ms"/> ¿Calificaciones?<break time="400ms"/> ¿Número de graduados?<break time="400ms"/> ¿Trofeos deportivos?<break time="400ms"/> ¿Por qué es difícil medirlo todo?<break time="400ms"/> <break time="500ms"/><prosody rate="95%">Después de Ver/Leer:</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
1.<break time="400ms"/> ¿Por qué crees que fue tan controversial cuando se creó el PNB en los años 1930?<break time="400ms"/> ¿Por qué algunos empresarios pensaron que era una mala idea que el gobierno "planeara" la economía?<break time="400ms"/> 2.<break time="400ms"/> El PNB no cuenta el trabajo doméstico ni las propinas no reportadas.<break time="400ms"/> ¿Crees que debería?<break time="400ms"/> ¿Cómo cambiaría nuestra comprensión de la economía si pudiéramos medir estas cosas?<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Transcripción del Programa de Audio</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Economics U$A</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Unidad #15</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">PNB/PIB: ¿De Qué Se Trata Todo Esto?</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">(Música)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Locutor: El financiamiento para este programa fue proporcionado por Annenberg Learner.<break time="400ms"/> FRANK STASIO: Este programa fue grabado originalmente en 1985.<break time="400ms"/> Aunque los tiempos han cambiado, los principios económicos básicos presentados aquí siguen siendo tan relevantes hoy como lo fueron cuando se produjo la serie.<break time="400ms"/> Además, tenga en cuenta que las personas entrevistadas en este programa pueden ya no ocupar los mismos cargos que tenían cuando se grabó este programa.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">(Música)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Economics U$A.<break time="400ms"/> Uno de una serie de programas diseñados para examinar los principios microeconómicos y macroeconómicos del siglo XX.<break time="400ms"/> El tema de esta edición es El Producto Nacional Bruto, o PNB.<break time="400ms"/> Nuestro invitado es Robert Nathan, uno de los primeros pioneros en los días del PNB, y John Peterson, un economista de Wharton Econometrics.<break time="400ms"/> Soy Frank Stasio.<break time="400ms"/> VOZ MASCULINA DE RADIO: "La columna de comercio exterior ejerció un freno sobre el PNB ya que las exportaciones de productos fabricados en Estados Unidos disminuyeron y las importaciones de productos fabricados en el extranjero aumentaron drásticamente."<break time="600ms"/>
VOZ FEMENINA DE RADIO: "Se esperaba ampliamente un PNB más bajo en el tercer trimestre, y, de hecho, algunos economistas lo acogen con satisfacción.<break time="400ms"/> Dicen que una tasa de crecimiento más baja es más manejable y…"<break time="600ms"/>
VOZ MASCULINA DE RADIO: "Los analistas del gobierno describieron optimistamente un aumento del PNB del tercer trimestre como moderado, pero el informe muestra que la economía de la nación está avanzando a menos de un tercio de la tasa vista en el robusto primer trimestre."<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: ¿Qué es el PNB?<break time="400ms"/> Cuando lo reduces a lo esencial, no es más que un número.<break time="400ms"/> Un número que representa el crecimiento económico de Estados Unidos, y sin embargo es uno de los números más cuidadosamente vigilados y calculados del mundo.<break time="400ms"/> Proporciona al gobierno una base sólida para establecer políticas económicas futuras, permitiendo a los economistas comparar el desempeño económico de la nación de año en año.<break time="400ms"/> Las cuentas del PNB proporcionan la base para toda la política macroeconómica moderna.<break time="400ms"/> Y, sin embargo, en mil novecientos treinta y dos, en medio de la mayor Depresión de Estados Unidos, ni siquiera existía.<break time="400ms"/> FRANK STASIO: Sin duda, la Gran Depresión fue una calamidad nacional.<break time="400ms"/> Millones sufrieron, las empresas quebraron, los agricultores perdieron sus tierras, y la gente mendigaba comida.<break time="400ms"/> La Administración Hoover luchó intensamente con el problema, y sin embargo nadie sabía realmente qué tan mala era la economía.<break time="400ms"/> No había estadísticas para medir lo que estaba sucediendo a escala nacional.<break time="400ms"/> El Senador Robert LaFollette de Wisconsin pidió acción.<break time="400ms"/> ROBERT LAFOLLETTE: "La mayor crisis económica de nuestra historia es una grave emergencia nacional que hace imperativo que luchemos contra la Depresión en todos los frentes.<break time="400ms"/> El Congreso debe formular un programa sólido para este fin (aplausos)."<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: En 1932, la nación llevó a un demócrata, Franklin Delano Roosevelt, a la Casa Blanca.<break time="400ms"/> Roosevelt convocó al Profesor Simon Kuznets.<break time="400ms"/> Kuznets había estado estudiando algo que él llamaba "cuentas nacionales" en la Escuela de Economía de Wharton.<break time="400ms"/> Robert Nathan era un joven estudiante de posgrado con Kuznets en Wharton.<break time="400ms"/> Él recuerda aquellos primeros días cuando llegó a Washington para unirse a Kuznets.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "Bueno, el departamento fue muy inteligente al traer a Kuznets para hacer este trabajo, porque él había estado trabajando con los conceptos e ideas de mediciones.<break time="400ms"/> Así que, él era, creo, el mejor experto que había, y, afortunadamente, le pidió al jefe de la división en la que yo estaba si yo podía ser asignado a él.<break time="400ms"/> Y dijeron que sí, y así disfruté enormemente los siguientes seis meses trabajando bajo Kuznets porque tenía una mente tan fenomenal."<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: De hecho, seis meses fue todo lo que tomó producir las primeras cifras.<break time="400ms"/> El Ingreso Nacional: 1929 a 1932 fue algo así como un éxito de ventas cuando se publicó.<break time="400ms"/> Pero, sorprendentemente, también creó cierta sospecha.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "Es extraño cómo los empresarios, quienes, en sus propios negocios tienen que planificar para tener éxito, piensan que es horrible que el gobierno planifique.<break time="400ms"/> Y esto era muy cierto, incluso, hace cincuenta años, incluso en la Depresión, uno habría pensado que, en la Depresión profunda de mil novecientos treinta, treinta y uno, treinta y dos, treinta y tres, las empresas dirían, 'mira, tenemos que planificar para salir de esto.' Pero fue sorprendente cómo Roosevelt fue tan difamado.<break time="400ms"/> El problema era...<break time="400ms"/> qué significa todo esto.<break time="400ms"/> Y creo que había algunos en aquellos días que probablemente tenían algunos recelos acerca de estas medidas, desde el punto de vista de que podrían usarse para una economía planificada."<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: El producto nacional bruto resultó ser muy importante para el gobierno y las empresas en la planificación futura.<break time="400ms"/> Pero, ¿cómo, exactamente, se define el PNB?<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "Es la medida más completa del desempeño de nuestra economía.<break time="400ms"/> Busca medir la producción total de todos los bienes y todos los servicios.<break time="400ms"/> En otras palabras, incluye la producción de productos agrícolas, productos minerales, los servicios del peluquero, el restaurante, el médico y el abogado.<break time="400ms"/> Así que realmente tiende a medir qué tipo de niveles de actividad estamos teniendo.<break time="400ms"/> Y niveles, no solo en términos del número de hombres trabajando y cosas de esa naturaleza, sino, más bien, en términos del producto de nuestra economía.<break time="400ms"/> Y como tal, por lo tanto, es un indicador significativo de cómo nos está yendo en comparación con tiempos pasados, cómo nos está yendo, de un país a otro.<break time="400ms"/> Así que, su naturaleza comprehensiva le da un significado...<break time="400ms"/> y un valor que es único."<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Un punto importante sobre el PNB es que nos da una indicación de cómo está la economía de año en año, y nos dice cómo se compara la economía de Estados Unidos con otros países.<break time="400ms"/> De hecho, es una tarea monumental calcular una estadística tan completa, especialmente en los días de Nathan, cuando las computadoras y calculadoras no estaban disponibles.<break time="400ms"/> Se basaban en máquinas sumadoras, que calculaban laboriosamente números de tarjetas perforadas.<break time="400ms"/> Aunque hay<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
varias formas de llegar a las cifras del PNB, el método usual de cálculo es por el "enfoque de producción".<break time="400ms"/> Esto significa que tomamos el valor minorista de todos los bienes y servicios finales producidos por la economía durante un período fijo, generalmente un año.<break time="400ms"/> Pero esto no es tan sencillo como podría parecer.<break time="400ms"/> Por ejemplo, ¿cómo definimos un producto terminado?<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "...porque lo que es un producto terminado para algunos es una materia prima para otros.<break time="400ms"/> Las semillas pueden ser un producto terminado, si son compradas por un jardinero, pero, para los agricultores...<break time="400ms"/> es una materia prima que se compra, y, por lo tanto, tiene un valor agregado que entra en el ingreso nacional.<break time="400ms"/> No es simple, pero se hace un esfuerzo para realmente medir la producción total, sin duplicación, para que no estés sumando la misma cosa dos veces, o tres veces."<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Otra dificultad es asegurarse de que los bienes no aparezcan dos veces en los cálculos.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "Lo importante es que el producto nacional bruto no está duplicado.<break time="400ms"/> En otras palabras, no...<break time="400ms"/> no sumas el hierro que sale de la tierra.<break time="400ms"/> No sumas eso a la fabricación de los molinos de acero en láminas, lingotes y barras.<break time="400ms"/> Y, entonces, no sumas eso al acero que va al automóvil y...<break time="400ms"/> y lo sumas todo junto, porque obtendrías duplicación en las etapas de fabricación."<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Algunos economistas prefieren hablar del "producto nacional neto".<break time="400ms"/> Es una cifra más precisa porque tiene en cuenta algunas de las pérdidas incurridas en la producción.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "Bueno, el producto nacional neto no es realmente más que el producto nacional bruto menos el capital que se consume en el proceso de producción.<break time="400ms"/> Verás, cuando produces, digamos, tantos automóviles al año, y eso es una medida del producto bruto, pero uno debe darse cuenta de que, en ese proceso, estás desgastando maquinaria y estás desgastando equipo que tienen que ser reemplazados durante un período de tiempo dado, así que la<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
depreciación o amortización de ese equipo tiene que ser reducida del producto nacional bruto para llegar a, oh, lo que se ha llamado el producto nacional neto, producto nacional neto común."<break time="600ms"/>
JIMMY CARTER: "Estamos bastante preocupados por las presiones de la inflación, y los asesores económicos están tratando de evaluar todos los programas gubernamentales y acciones privadas que contribuyen a las presiones inflacionarias.<break time="400ms"/> Cuando se haga este análisis, usaré todos los medios que tengo disponibles para expresar estas preocupaciones, y, posiblemente, acciones correctivas, al pueblo estadounidense, también."<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: El Presidente Jimmy Carter y sus asesores económicos lucharon durante cuatro años de inflación creciente a fines de los años 1970.<break time="400ms"/> Las cifras utilizadas para analizar el problema fueron derivadas principalmente del PNB.<break time="400ms"/> Simon Kuznets entendió que el PNB, en sí mismo, tendría que ser corregido por la inflación para demostrar ser una herramienta útil: una herramienta que compararía el pasado del país con su desempeño económico presente.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "Bien.<break time="400ms"/> Puedes tener una tasa de inflación, digamos, del diez por ciento, y el PNB sube diez por ciento.<break time="400ms"/> Eso...<break time="400ms"/> eso significa que no estás produciendo más de lo que produjiste antes.<break time="400ms"/> Ahora, es muy importante saber qué está pasando con el ingreso real.<break time="400ms"/> En otras palabras, ¿estamos produciendo más, o no?<break time="400ms"/> Y simplemente mirar las cifras en dólares puede ser terriblemente engañoso, porque, incluso en la recesión que tuvimos, a mediados de los setenta y principios de los ochenta, el producto nacional bruto en dólares aumentó.<break time="400ms"/> Pero el producto nacional bruto real no aumentó en uno o dos de esos años de recesión porque, lo que tenías es, tenías tanto desempleo, y tanta capacidad ociosa, y tanto estancamiento en la economía que no produjimos más de lo que produjimos el año anterior.<break time="400ms"/> Pero los números en dólares subieron, debido a la inflación.<break time="400ms"/> Así que, produces diez artículos este año, y, digamos, a diez dólares, bueno, son cien dólares de producción.<break time="400ms"/> El próximo año, los precios subieron, digamos, cinco por ciento; así que, tenías ciento cinco dólares, pero todavía estabas produciendo solo diez artículos.<break time="400ms"/> Así que, para obtener el significado de la producción real, cuánta es la cantidad, tienes que ajustar por cambios de precios."<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Los economistas generalmente permiten la inflación mediante lo que llaman dólares constantes.<break time="400ms"/> Es decir, valoran bienes y servicios a un precio de año base.<break time="400ms"/> John Peterson, un economista de Wharton Econometrics, explica.<break time="400ms"/> JOHN PETERSON: "Bueno, tomemos la gasolina, por ejemplo.<break time="400ms"/> En 1976, los conductores en Estados Unidos consumieron aproximadamente cuarenta y cuatro mil millones de dólares en gasolina.<break time="400ms"/> En 1983, esto se duplicó con creces, a noventa mil millones de dólares.<break time="400ms"/> ¿Significa eso que compramos el doble de galones de gasolina?<break time="400ms"/> No.<break time="400ms"/> El aumento de precio hace que parezca que estamos consumiendo mucho más de lo que estamos.<break time="400ms"/> De hecho, cuando se tiene en cuenta el cambio de precio, el número de galones de gasolina comprados realmente cayó.<break time="400ms"/> Entonces, los dólares constantes son una forma de ajustar los números del PNB para que los aumentos de precios no se confundan con aumentos de cantidad."<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Otra forma de medir la inflación es usar índices de precios.<break time="400ms"/> El más conocido y más ampliamente utilizado es el Índice de Precios al Consumidor, o IPC.<break time="400ms"/> Es una forma de mostrar cómo los consumidores se ven afectados por los cambios de precios, y se basa en un grupo típico de bienes y servicios que afectan a una familia ordinaria.<break time="400ms"/> De hecho, el PNB es una estadística tan comprehensiva que se usa una gran combinación de índices de precios.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "Este es un ajuste muy difícil porque, en el producto nacional bruto, tienes bienes de productores, bienes al por mayor, bienes al por menor, servicios y bienes.<break time="400ms"/> Ahora, cuando, por ejemplo, usamos el Índice de Precios al Consumidor, lo que estamos haciendo es el índice de precios, lo que tú como consumidor compras o lo que yo como consumidor compro.<break time="400ms"/> Pero, ¿qué pasa con los bienes de productores, la maquinaria y el equipo?<break time="400ms"/> Eso es diferente.<break time="400ms"/> Ahora, ellos tienen...<break time="400ms"/> tienen un índice de bienes de productores, también.<break time="400ms"/> Pero parte de este producto nacional bruto, también son servicios, servicios financieros, y similares.<break time="400ms"/> Entonces, lo que el grupo de medición en el Departamento de Comercio, es decir, la División de Ingresos allí, hacen, es que tratan de desarrollar series de precios que se aplican a diferentes segmentos de la producción del producto nacional bruto.<break time="400ms"/> Y llaman a eso el "deflactor del PNB".<break time="400ms"/> Es decir, la medida de precios que se puede usar para desinflar, para traducir el PNB en dólares en PNB real."<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Como explicó Robert Nathan, hay índices de precios, también conocidos como "deflactores", para todos los diferentes componentes del PNB.<break time="400ms"/> John Peterson entra en más detalle.<break time="400ms"/> JOHN PETERSON: "Un deflactor es simplemente una medida de cómo los precios de un grupo de bienes han cambiado con el tiempo.<break time="400ms"/> Tales medidas se construyen para bienes de consumo, bienes de productores, para gastos gubernamentales, y similares.<break time="400ms"/> Ahora, a cada uno de estos deflactores se les da un cierto peso, porque algunos componentes constituyen una mayor parte del PNB que otros.<break time="400ms"/> Después de que se ponderan, se suman y se convierten en un índice de precios para toda la economía.<break time="400ms"/> Eso es lo que se conoce como el deflactor del PNB."<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Pero, mientras el PNB puede darnos una idea real de lo que está sucediendo en la economía y permitir cambios inflacionarios, hay bastantes elementos que no puede incluir porque son muy difíciles de medir.<break time="400ms"/> Uno de estos elementos son las tareas domésticas.<break time="400ms"/> Podrías sorprenderte al escuchar que cuando Simon Kuznets, Robert Nathan y el equipo de diseño idearon por primera vez el PNB, intentaron muy arduamente encontrar una manera de incluir la contribución que hace un ama de casa.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "Digamos que la esposa corta el cabello del esposo, eso no está incluido.<break time="400ms"/> Pero si el esposo va a la peluquería, y el peluquero le corta el cabello, entonces el precio que cobra el peluquero, el valor del producto, es decir, el proceso de corte de cabello solo, sí entra en el ingreso nacional.<break time="400ms"/> Otro muy buen ejemplo es limpiar la casa.<break time="400ms"/> El ama de casa puede hacer toda su propia limpieza, toda su propia cocina, toda su propia lavandería, y ese servicio nunca se cuenta en el producto nacional bruto.<break time="400ms"/> Pero si un esposo lleva a su esposa a cenar y comen en un restaurante, eso está incluido porque los ingresos del restaurante y el valor de sus servicios están incluidos en el producto nacional bruto.<break time="400ms"/> Y, verás, si no pasa por el mercado, no se cuenta."<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: De hecho, es casi imposible poner un precio a los servicios domésticos.<break time="400ms"/> Aunque todavía se están haciendo intentos, hasta ahora ha resultado demasiado difícil poner un valor en dólares a trabajos como lavar platos o limpiar pisos.<break time="400ms"/> © 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Otro elemento en el PNB que los economistas encuentran difícil de contabilizar es el ingreso no declarado derivado de propinas en restaurantes, hoteles y taxis.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "La economía sumergida es...<break time="400ms"/> es realmente una mala interpretación de los hechos por parte de aquellos que reportan o por propósitos ilegales u otros.<break time="400ms"/> Por ejemplo, tomas, viajes en taxi.<break time="400ms"/> La mayoría de los pasajeros en taxis le dan al conductor una propina.<break time="400ms"/> Bueno, él puede o no reportar esa propina.<break time="400ms"/> Es probable que muchos de ellos no la reporten.<break time="400ms"/> Bueno, eso es cierto para muchas otras cosas.<break time="400ms"/> Los peluqueros reciben propinas, y no sé cuántos de ellos las reportan.<break time="400ms"/> Esas son subestimaciones, y supongo que es un elemento ético lo que la gente va a hacer.<break time="400ms"/> Pero hay, más serio que eso, está lo ilegal.<break time="400ms"/> Tomas las drogas, y ese efectivo es lavado por algunos banqueros menos que escrupulosos.<break time="400ms"/> No se les permite hacerlo, pero lo hacen.<break time="400ms"/> Y, obtienes una...<break time="400ms"/> una cantidad lamentablemente tremenda de ingresos que están...<break time="400ms"/> que están perdidos, nunca reportados.<break time="400ms"/> Luego, tienes muchos sobornos ilegales en el mundo criminal subterráneo, los gángsters, la Mafia, y cosas de esa naturaleza.<break time="400ms"/> Así que tenemos un mercado considerable que no se capta, y creo que es bastante grande."<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: En 1984, el PNB se situó alrededor de cuatro billones de dólares, y muchos expertos creen que las actividades ilegales pueden representar varios miles de millones más.<break time="400ms"/> Pero las actividades criminales no se cuentan en el PNB, no solo porque los economistas no las aprueben, sino porque simplemente no pueden ponerles un valor en dólares.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "Uno tiene que tener cuidado de no tratar de mezclar los conceptos económicos con conceptos morales o con valores sociales.<break time="400ms"/> Y hay mucha gente que piensa que los cigarrillos no deberían estar en el PNB porque dañan la salud y son perjudiciales.<break time="400ms"/> Pero en una economía de mercado, los cigarrillos se cuentan tanto como los alimentos esenciales, porque son un producto en el que la gente está dispuesta a gastar dinero.<break time="400ms"/> Y si la gente quiere ver películas clasificadas X, y si van a pagar por ello, y se van a producir, los actores, los directores y los fotógrafos, todos están obteniendo ingresos que reflejan el valor de sus servicios.<break time="400ms"/> Uno no debería tratar de pensar demasiado precisamente en términos morales, al juzgar o medir qué debería o no debería estar en el PNB."<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Robert Nathan estima que, en los últimos cincuenta años, nuestro nivel de vida se ha cuadruplicado.<break time="400ms"/> Claramente, algunas personas están mucho mejor que otras.<break time="400ms"/> Pero lo que el PNB nos da es un panorama general.<break time="400ms"/> No dice nada sobre cómo se distribuye la riqueza entre las secciones ricas y pobres de la comunidad, ni sobre los cambios en la calidad de un producto.<break time="400ms"/> Por ejemplo, una empresa puede descubrir una nueva forma de hacer un bagel mejor.<break time="400ms"/> Ahora, puede que no quieran aumentar el precio por temor a perder clientes.<break time="400ms"/> Entonces, todos están contentos con el mejor bagel, pero, en términos del PNB, la mejora en la calidad es diferente de medir.<break time="400ms"/> Lo mismo se aplica a todos los bienes y servicios, ya sean automóviles, cortes de cabello o computadoras.<break time="400ms"/> Bueno, las cifras del PNB no son fáciles de leer hoy, así que imagina la confusión en el Capitolio cuando se introdujeron por primera vez.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "Ahora, recibí una llamada una vez de la oficina del Senador Claude Pepper de Florida, él...<break time="400ms"/> nuevo Senador.<break time="400ms"/> Y dijo que quería que alguien fuera y le explicara qué era este asunto del ingreso nacional.<break time="400ms"/> Y, entonces, hicimos una cita, y fui.<break time="400ms"/> Y, supongo que yo probablemente tenía, entonces, veinti-, veintiséis o veintisiete, veintiocho años de edad.<break time="400ms"/> Estaba tremendamente impresionado de ir a ver a un senador.<break time="400ms"/> Pero, me hizo muchas preguntas y me fui y le dije lo que estábamos tratando de medir y qué significaba y cómo se podía usar, y cuál era su significado.<break time="400ms"/> Y, pensé que era muy perspicaz y escuchaba, pero lo único que pensé que era tan divertido es que se emocionaba con ciertos conceptos de medida, y se levantaba y casi hacía un discurso político caminando por la habitación.<break time="400ms"/> Y...<break time="400ms"/> tomó tiempo transmitir este contenido, que era una medida sin duplicación de la producción en flujos de ingresos."<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Notarás que Nathan se refirió al ingreso nacional, en lugar del PNB.<break time="400ms"/> ¿Cuál es la diferencia?<break time="400ms"/> John Peterson explica.<break time="400ms"/> JOHN PETERSON: "Bueno, hay dos formas de llegar a la cifra del PNB.<break time="400ms"/> Puedes sumar toda la producción, todos los bienes y servicios producidos, o puedes sumar todos los ingresos ganados en la producción de esos bienes.<break time="400ms"/> Esto incluiría todos los salarios y sueldos, ingresos de alquiler, ganancias corporativas, pagos de intereses, y similares.<break time="400ms"/> Sumar el PNB desde el lado de los ingresos es igual al mismo número cuando el PNB se calcula desde el lado del producto."<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Las empresas están interesadas en un aspecto particular del ingreso nacional llamado ingreso disponible.<break time="400ms"/> Esa es la parte que tú y yo tenemos para gastar en bienes y servicios.<break time="400ms"/> ¿Cómo puedes determinar el ingreso disponible del ingreso nacional?<break time="400ms"/> John Peterson explica.<break time="400ms"/> JOHN PETERSON: "El ingreso disponible se puede calcular del ingreso nacional muy fácilmente.<break time="400ms"/> Primero, simplemente eliminamos todos los ingresos que no se pagan realmente a los individuos restando las ganancias corporativas y las contribuciones comerciales a la seguridad social.<break time="400ms"/> Con lo que nos quedamos, entonces, es el ingreso personal.<break time="400ms"/> De eso deducimos todos los impuestos no reembolsados en forma de beneficios de desempleo, pagos de intereses o pagos de seguridad social.<break time="400ms"/> Y lo que queda es el ingreso disponible."<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Puedes ver que, aunque el producto nacional bruto puede ser un número simple, llegar a ese número puede ser un asunto complicado.<break time="400ms"/> Brevemente, recapitulemos cómo se calcula el PNB y qué debe considerarse para hacer del PNB una cifra útil.<break time="400ms"/> Recuerda, hay dos formas de calcular el PNB.<break time="400ms"/> Una es sumar el total de todos los bienes y servicios.<break time="400ms"/> La otra es sumar el ingreso total ganado en la producción de esos bienes y servicios.<break time="400ms"/> Los economistas deben tener cuidado de no contar bienes y servicios dos veces.<break time="400ms"/> Los analistas evitan el doble conteo considerando cómo se usa el producto, y solo los productos terminados se cuentan.<break time="400ms"/> Cuando el costo de la maquinaria y otros bienes de capital, usados o depreciados en el curso de la producción, se resta del PNB, la cifra resultante se llama el producto nacional neto.<break time="400ms"/> Además, la inflación debe considerarse para que los precios más altos no se interpreten erróneamente como aumento de producción.<break time="400ms"/> Los índices de precios, o deflactores, se usan para convertir los números del PNB en PNB real.<break time="400ms"/> Y hay una cierta cantidad de actividad económica que no es medida por el PNB, incluyendo transacciones ilegales, ingresos no reportados, cambios en la calidad, la deseabilidad social de un producto, y cómo se distribuye la riqueza.<break time="400ms"/> Roosevelt: Nuestro programa de guerra para el próximo año fiscal costará cincuenta y seis mil millones de dólares, o, en otras palabras, más de la mitad del ingreso nacional anual estimado.<break time="400ms"/> Produciremos sesenta mil aviones.<break time="400ms"/> Produciremos cuarenta y cinco mil tanques.<break time="400ms"/> Produciremos cincuenta y cinco mil cañones antiaéreos.<break time="400ms"/> Debemos convertir cada planta y herramienta disponible...<break time="400ms"/> © 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
Simon Kuznets ideó las estadísticas del PNB durante la Depresión, y resultó ser una ayuda invaluable para Franklin Delano Roosevelt.<break time="400ms"/> Al comienzo de la Segunda Guerra Mundial, las cifras del PNB se usaron para juzgar cuánto arsenal podía proporcionar Estados Unidos, y qué tan rápido el país podía prepararse para la batalla.<break time="400ms"/> Desde entonces, se ha vuelto tan ampliamente utilizado que expertos financieros, empresarios y la prensa se reúnen cada mes para la publicación de las nuevas cifras.<break time="400ms"/> Por un logro verdaderamente significativo en el campo de la economía, Simon Kuznets fue galardonado con el Premio Nobel.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">(Música)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Has estado escuchando Economics U$A, uno de una serie de programas sobre principios microeconómicos y macroeconómicos.<break time="400ms"/> Nuestro invitado ha sido Robert Nathan, célebre economista y Presidente de Robert Nathan Associates en Washington, DC, y John Peterson, un economista de Wharton Econometrics.<break time="400ms"/> Economics U$A ha sido producido por el Educational Film Center en Annandale, Virginia.<break time="400ms"/> Soy Frank Stasio.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">(Música termina)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Locutor: El financiamiento para este programa fue proporcionado por Annenberg Learner.<break time="400ms"/> © 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation

</speak>