<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="es-MX">
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Economics U S A - Programa número 17</emphasis><break time="500ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">La Gran Depresión y la Revolución Keynesiana: ¿Qué Aprendimos?</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Resumen del Episodio</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Este episodio explora cómo la Gran Depresión de 1929 cambió para siempre nuestra comprensión de la economía.<break time="400ms"/> Antes de la crisis, los economistas creían que el capitalismo se autocorregía naturalmente.<break time="400ms"/> Sin embargo, el economista británico John Maynard Keynes propuso una idea revolucionaria: durante una depresión severa, el gobierno debe gastar dinero (incluso endeudándose) para revitalizar la economía.<break time="400ms"/> Aunque estas ideas fueron rechazadas al principio, la Segunda Guerra Mundial demostró que el gasto gubernamental masivo podía realmente sacar a un país de la depresión económica.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Objetivos de Aprendizaje</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Al final de este episodio, podrás:
Explicar la diferencia entre la teoría económica clásica y las ideas revolucionarias de John Maynard Keynes
Identificar cómo el efecto multiplicador y la propensión marginal a consumir afectan la economía durante una recesión
Analizar por qué el gasto deficitario del gobierno puede ser necesario para salir de una depresión económica<break time="600ms"/>
<break time="500ms"/>Vocabulario Clave.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Economía keynesiana.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Keynesian economics</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Teoría que sostiene que el gobierno debe intervenir activamente en la economía durante recesiones mediante el gasto público.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: "Las ideas keynesianas fueron finalmente probadas durante la Segunda Guerra Mundial".<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Gasto deficitario.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Deficit spending</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Cuando el gobierno gasta más dinero del que recibe en impuestos, creando deuda.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: "Keynes propuso el gasto deficitario para estimular la economía durante la Depresión".<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Efecto multiplicador.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Multiplier effect</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: El fenómeno por el cual un dólar gastado por el gobierno genera más de un dólar de actividad económica.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: "El efecto multiplicador significa que una inversión de $ 100 millones puede generar $ 250 millones en producción".<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Propensión marginal a consumir.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Marginal propensity to consume</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: La proporción de cada dólar adicional de ingreso que una persona gasta (en lugar de ahorrar).<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: "Si tu propensión marginal a consumir es 0.80, gastarás 80 centavos de cada dólar extra que ganes".<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Pleno empleo.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Full employment</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Situación económica donde todas las personas que buscan trabajo pueden encontrarlo.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: "Los economistas clásicos creían que el capitalismo naturalmente llegaría al pleno empleo".<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Recesión.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Recession</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Período de declive económico con reducción de producción y aumento de desempleo.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: "Durante una recesión, las personas tienden a ahorrar más y gastar menos".<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Tasa de interés.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Interest rate</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: El costo de pedir dinero prestado, expresado como porcentaje.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: "Las tasas de interés bajas hacen más atractivo que las empresas inviertan en nuevas fábricas".<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Expectativas empresariales.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Business expectations</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Las predicciones que hacen las empresas sobre ventas futuras y condiciones económicas.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: "Las expectativas empresariales pesimistas durante la Depresión evitaron que las compañías invirtieran, incluso con tasas de interés muy bajas".<break time="500ms"/>
<break time="1s"/>
<break time="500ms"/><prosody rate="95%">Cognados Útiles</prosody><break time="500ms"/>
Estas palabras son similares en inglés y español:
Depression → Depresión
Economy → Economía
Investment → Inversión
Consumer → Consumidor
Multiplier → Multiplicador
Deficit → Déficit
Recession → Recesión
Capitalism → Capitalismo
Production → Producción
Employment → Empleo<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Conceptos Fundamentales</emphasis><break time="1s"/><prosody rate="95%">1.<break time="400ms"/> La Economía Keynesiana vs.<break time="400ms"/> La Teoría Clásica</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
¿Qué es?<break time="400ms"/> La teoría económica clásica sostenía que el capitalismo se autocorregía: si había una recesión, los precios y salarios bajarían automáticamente, y la economía se recuperaría sola.<break time="400ms"/> John Maynard Keynes desafió esta idea, argumentando que una economía puede quedarse "estancada" en depresión por mucho tiempo si el gobierno no interviene.<break time="400ms"/> ¿Por qué importa?<break time="400ms"/> Esta idea cambió completamente el papel del gobierno en la economía.<break time="400ms"/> Antes de Keynes, se creía que el gobierno debía mantenerse al margen.<break time="400ms"/> Después de Keynes, se aceptó que el gobierno tiene la responsabilidad de ayudar a prevenir y salir de las recesiones.<break time="400ms"/> Ejemplo cotidiano:
Imagina que tu escuela tiene una feria de recaudación de fondos, pero nadie compra nada porque todos están ahorrando dinero.<break time="400ms"/> La teoría clásica diría: "Esperen, eventualmente los precios bajarán tanto que la gente comprará".<break time="400ms"/> Keynes diría: "La escuela debe gastar dinero primero (como ofrecer premios gratis) para que la gente se anime a participar y así revivir la feria".<break time="400ms"/> <break time="500ms"/><prosody rate="95%">2.<break time="400ms"/> El Efecto Multiplicador</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
¿Qué es?<break time="400ms"/> Cuando el gobierno gasta un dólar, ese dólar no solo se gasta una vez.<break time="400ms"/> La persona que lo recibe lo gasta en algo más, y esa siguiente persona también lo gasta, creando un efecto en cadena.<break time="400ms"/> Un dólar de gasto gubernamental puede generar dos o más dólares de actividad económica total.<break time="400ms"/> ¿Por qué importa?<break time="400ms"/> El efecto multiplicador explica por qué el gasto gubernamental durante una depresión es tan poderoso.<break time="400ms"/> No solo crea empleos directamente, sino que esos empleados gastan su dinero, creando aún más empleos.<break time="400ms"/> Ejemplo cotidiano:
Si el gobierno paga a tu papá $ 100 para construir un parque, tu papá usa ese dinero para comprar comida en el supermercado.<break time="400ms"/> El supermercado usa parte de ese dinero para pagar a sus empleados.<break time="400ms"/> Esos empleados compran ropa en una tienda.<break time="400ms"/> Cada vez, ese dinero original crea más actividad económica.<break time="400ms"/> <break time="500ms"/><prosody rate="95%">3.<break time="400ms"/> Expectativas y Decisiones de Inversión</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
¿Qué es?<break time="400ms"/> Las empresas deciden si invertir en nuevas fábricas o equipos basándose en sus expectativas sobre el futuro.<break time="400ms"/> Si creen que las ventas serán malas, no invertirán, incluso si pedir dinero prestado es muy barato.<break time="400ms"/> ¿Por qué importa?<break time="400ms"/> Esto explica por qué la Depresión duró tanto tiempo.<break time="400ms"/> Las tasas de interés eran extremadamente bajas (menos del 1%), pero las empresas estaban tan pesimistas que no invertían de todos modos.<break time="400ms"/> El gobierno necesitaba intervenir para romper este ciclo de pesimismo.<break time="400ms"/> Ejemplo cotidiano:
Imagina que quieres abrir un puesto de limonada.<break time="400ms"/> Tu mamá te ofrece prestar dinero sin interés.<break time="400ms"/> Pero si crees que nadie comprará limonada porque hace frío y todos están sin dinero, no abrirás el puesto, sin importar cuán barato sea el préstamo.<break time="400ms"/> Tus expectativas sobre las ventas importan más que el costo del dinero.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Conexión con Tu Vida</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Situación 1: La Crisis del COVID-19
En 2020, cuando la pandemia cerró negocios y millones perdieron sus empleos, el gobierno de EE.UU.<break time="400ms"/> envió cheques de estímulo directamente a las familias.<break time="400ms"/> ¿Te diste cuenta?<break time="400ms"/> Esto fue economía keynesiana en acción.<break time="400ms"/> El gobierno gastó billones de dólares (creando déficit) para evitar que la economía cayera en depresión.<break time="400ms"/> Algunas de las ideas que escucharás en este episodio tienen más de 90 años, pero siguen siendo relevantes para entender las políticas económicas actuales.<break time="400ms"/> Situación 2: Tu Decisión de Gastar o Ahorrar
Cuando recibes dinero (de un regalo, un trabajo, o una mesada), decides cuánto gastar y cuánto ahorrar.<break time="400ms"/> Si tú y millones de personas deciden ahorrar mucho porque tienen miedo del futuro, la economía se desacelera porque las tiendas venden menos.<break time="400ms"/> Pero si todos gastan con confianza, la economía crece.<break time="400ms"/> Tu "propensión marginal a consumir" personal contribuye al ciclo económico más amplio.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Preguntas para Reflexionar</emphasis><break time="1s"/><prosody rate="95%">Antes de Escuchar:</prosody><break time="500ms"/>
1.<break time="400ms"/> Pregunta de predicción: Antes de la Gran Depresión, los economistas creían que el capitalismo se autocorregía solo.<break time="400ms"/> ¿Por qué crees que esta teoría resultó estar equivocada?<break time="400ms"/> 2.<break time="400ms"/> Conexión personal: Si tu familia estuviera pasando por dificultades económicas, ¿preferirías que el gobierno gastara dinero para crear empleos (aunque eso signifique más deuda nacional), o esperarías a que la economía se recupere naturalmente?<break time="400ms"/> ¿Por qué?<break time="400ms"/> <break time="500ms"/><prosody rate="95%">Después de Escuchar:</prosody><break time="500ms"/>
1.<break time="400ms"/> Análisis crítico: Keynes propuso que el gobierno debe gastar más durante las depresiones.<break time="400ms"/> ¿Cuáles podrían ser algunos riesgos o problemas de tener al gobierno gastando tanto dinero y acumulando deuda?<break time="400ms"/> 2.<break time="400ms"/> Aplicación: Si fueras un asesor económico del presidente durante una recesión, ¿qué políticas keynesianas específicas recomendarías?<break time="400ms"/> ¿Cómo explicarías al público por qué el déficit es necesario en ese momento?<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Transcripción del Programa de Audio</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Economics U S A</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Programa número 17</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">La Gran Depresión y la Revolución Keynesiana:</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">¿Qué Aprendimos?</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">(Suena música)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
LOCUTOR: El financiamiento para este programa fue proporcionado por Annenberg Learner.<break time="400ms"/> FRANK STASIO: Este programa fue grabado originalmente en 1985.<break time="400ms"/> Aunque los tiempos han cambiado, los principios económicos básicos presentados aquí siguen siendo tan relevantes hoy como lo eran cuando se produjo la serie.<break time="400ms"/> Además, tenga en cuenta que las personas entrevistadas en este programa pueden ya no ocupar los mismos cargos que tenían cuando se grabó este programa.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">(Suena música)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Economics U S A.<break time="400ms"/> Uno de una serie de programas diseñados para explorar los principios micro y macroeconómicos del siglo veinte.<break time="400ms"/> El tema de esta edición es la Economía de John Maynard Keynes.<break time="400ms"/> Nuestros invitados son Robert Nathan, Presidente de Robert Nathan and Associates, y Robert Heilbroner, Profesor de Economía en la New School of Social Research en Nueva York.<break time="400ms"/> Soy Frank Stasio.<break time="400ms"/> FRANK STASIO: "El negocio de Estados Unidos son los negocios".<break time="400ms"/> Calvin Coolidge hizo esta orgullosa declaración mientras presidía sobre el mayor auge que el país jamás había conocido.<break time="400ms"/> Coolidge compartía la opinión de una larga línea de economistas y empresarios que creían que, dejado a su suerte, el capitalismo tiene mecanismos incorporados para asegurar el pleno empleo.<break time="400ms"/> Aunque puede haber caídas breves de los negocios de vez en cuando, a largo plazo, el sistema siempre se equilibrará.<break time="400ms"/> Las teorías estaban equivocadas.<break time="400ms"/> El periodista Eric Sevareid recuerda.<break time="400ms"/> ERIC SEVAREID: "Algo se rompió fundamentalmente.<break time="400ms"/> Estábamos arando bajo la comida, matando cerditos, y la gente se moría de hambre.<break time="400ms"/> Millones de personas enfermas, y los doctores quebrando.<break time="400ms"/> Eh, era simplemente, bueno, era...<break time="400ms"/> ¿qué estaba pasando?<break time="400ms"/> ¿Qué sentido tenía esto, en este país rico?"<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Cuando comenzó la Depresión en 1929, parecía solo otra caída económica—el resultado inevitable de la economía próspera de la década anterior.<break time="400ms"/> Los expertos no estaban preocupados.<break time="400ms"/> Después de todo, la demanda había bajado, así que uno debería esperar un declive en la producción.<break time="400ms"/> Muy pronto, los precios, las tasas de interés, bajarían a niveles que alentarían el consumo, y la industria estaría en camino nuevamente.<break time="400ms"/> Esa era la teoría.<break time="400ms"/> Pero algunas personas comenzaron a creer que algo más podría estar en juego.<break time="400ms"/> Robert Nathan era un estudiante durante los primeros años de la Depresión y realizó encuestas de desempleo para el Departamento de Investigación Industrial de la Wharton School.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "Lo angustiante era que aquí tenías una planta como Philco, con capacidad para producir radios.<break time="400ms"/> La gente quería radios.<break time="400ms"/> Querían trabajar para producirlos para poder tener un ingreso, y luego, la gente quería el producto.<break time="400ms"/> Pero simplemente, no podías hacerlo.<break time="400ms"/> Había esta...<break time="400ms"/> esta, eh, especie de enfermedad de...<break time="400ms"/> de...<break time="400ms"/> de rigidez que se había establecido donde la gente no tenía dinero para comprar, la gente no podía conseguir empleos para poder obtener el dinero.<break time="400ms"/> Las fábricas querían producir y vender, y no podían vender, y no estaban obteniendo ganancias, y todo simplemente casi colapsó".<break time="400ms"/> FRANK STASIO: La sabiduría económica de la época sostenía que el dinero sería gastado en bienes y servicios, o ahorrado en un banco.<break time="400ms"/> Los bancos, a su vez, tendrían el dinero para proporcionar préstamos para la inversión empresarial.<break time="400ms"/> Entonces, de una forma u otra, ya sea a través del gasto del consumidor o la inversión empresarial, el gasto se mantendría alto, y la economía seguiría moviéndose.<break time="400ms"/> Pero, para 1931, la inversión cayó casi un 90 por ciento, y el gasto del consumidor se mantuvo muy bajo.<break time="400ms"/> Un economista británico, John Maynard Keynes, reconoció esto y propuso una idea radical.<break time="400ms"/> Keynes dijo que, durante una recesión, era posible que tanto el consumo como la inversión cayeran.<break time="400ms"/> Robert Nathan.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "A menudo, el fenómeno de recesión o depresión se alimenta de sí mismo porque, cuanto...<break time="400ms"/> cuanto...<break time="400ms"/> cuanto mayor es el desempleo, menor es el ingreso; cuanto menor es el ingreso, menor es la demanda; cuanto menor es la demanda, mayor es la incidencia sobre los negocios para acumular inventarios o construir nuevas plantas y equipos para expandir la capacidad.<break time="400ms"/> Entonces, tiende a alimentarse a sí mismo, tanto en el lado descendente como en el...<break time="400ms"/> en el ascenso".<break time="400ms"/> © 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Ahora, el dinero para consumo o inversión puede provenir de fuentes privadas o del gobierno.<break time="400ms"/> Para Keynes, la salida de la Depresión parecía clara.<break time="400ms"/> Si no había suficiente dinero en manos privadas para vigorizar la economía lenta, entonces el gobierno tendría que gastar, incluso si eso significaba endeudarse.<break time="400ms"/> Pero las ideas de Keynes no cuadraban con una visión más ampliamente sostenida sobre la naturaleza de la Depresión.<break time="400ms"/> Robert Heilbroner es profesor de economía en la New School for Social Research en Nueva York.<break time="400ms"/> ROBERT HEILBRONER: "Keynes fue, de hecho, la primera persona en explicar ciertos mecanismos por los cuales podríamos hablar más adecuadamente sobre las...<break time="400ms"/> las propiedades preservadoras de estabilidad o destructoras de estabilidad del sistema.<break time="400ms"/> Las...<break time="400ms"/> estas consideraciones llevaron a Keynes a la sorprendente proposición de que una economía fuera de balance—una economía fuera de equilibrio—no recuperaría naturalmente su equilibrio.<break time="400ms"/> Em, no es que Keynes creyera que el barco se voltearía.<break time="400ms"/> Él creía, más bien, que un barco podría hacer agua y permanecer anegado.<break time="400ms"/> Durante mucho tiempo no había nada para...<break time="400ms"/> para sacar el agua, que...<break time="400ms"/> que un barco anegado permanecería anegado, y un barco flotando alto permanecería flotando alto.<break time="400ms"/> Su pregunta era: '¿Si tenías un barco anegado, por cualquier razón, el agua entró ahí, cómo podrías sacar el agua?' Bueno, una...<break time="400ms"/> una forma sería, era—la forma en que los contemporáneos de Keynes hablaban de ello—era la creencia de que un barco anegado de varias maneras estimularía tanto a los empresarios que estaban sentados en el barco que comenzarían a achicar como locos.<break time="400ms"/> Invertirían como locos.<break time="400ms"/> Y así, el agua saldría del barco y el barco se elevaría en el agua.<break time="400ms"/> Keynes creía que un barco anegado desalentaría a los empresarios en lugar de alentar a los empresarios, em, y que el barco simplemente permanecería anegado, a menos que algún otro mecanismo de achique fuera posible.<break time="400ms"/> Y ese mecanismo de achique era el gobierno".<break time="400ms"/> HERBERT HOOVER: "Me resulta difícil expresar el muy gran aprecio que tanto la Sra.<break time="400ms"/> Hoover como yo tenemos por su venida en números tan enormes para saludarnos aquí esta mañana.<break time="400ms"/> No solo es alentador, sino que es una buena indicación del apoyo que darán al Partido Republicano el ocho de noviembre.<break time="400ms"/> Gracias".<break time="400ms"/> © 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Para Herbert Hoover, los déficits federales eran acciones gubernamentales peligrosas e irresponsables que solo podrían empeorar las cosas.<break time="400ms"/> Creyendo esto en la primera parte de la Gran Depresión, él realmente recortó el gasto federal y persuadió al Congreso para imponer un enorme aumento de impuestos, acciones que llevaron una economía tambaleante a sus rodillas.<break time="400ms"/> VOZ MASCULINA: "Esta moneda aquí representa mi parte de la riqueza común de estos ciento sesenta acres de tierra.<break time="400ms"/> Si vendo hoy al precio actual de diez centavos el bushel, no alcanzaría para pagar el alquiler en efectivo de este lugar".<break time="400ms"/> VOZ MASCULINA: "Este cerdo solía valer diez centavos el cien.<break time="400ms"/> Ahora, valen dos y medio.<break time="400ms"/> Hace cuatro años, podías obtener veinte dólares por uno extraño (inaudible), hoy, dos y medio el cien".<break time="400ms"/> VOZ MASCULINA: "Mi opinión es que deberíamos tener igualación.<break time="400ms"/> Si los agricultores tienen derecho a la igualación, deberíamos tener los mismos precios, comparados con los que reciben en la ciudad.<break time="400ms"/> Hemos llegado tan lejos, tan bajo como podemos, sin embargo, el surco...<break time="400ms"/> estamos en el escalón más bajo de la escalera".<break time="400ms"/> VOZ FEMENINA: "Esos fueron tiempos serios, eh, especialmente aquí en Washington, supongo, en todos lados.<break time="400ms"/> Em, muchas personas perdieron sus hogares.<break time="400ms"/> Em, sus...<break time="400ms"/> muchas personas perdieron sus cuentas bancarias.<break time="400ms"/> Yo perdí la mía.<break time="400ms"/> Los hombres estaban vendiendo manzanas en la calle.<break time="400ms"/> No sé dónde consiguieron las manzanas, pero estaban muy contentos de obtener esa pequeña cantidad de dinero".<break time="400ms"/> FRANK STASIO: La nación buscaba una respuesta.<break time="400ms"/> Keynes tenía una.<break time="400ms"/> Era que Estados Unidos gastara para salir de la Depresión.<break time="400ms"/> El gobierno federal tendría que endeudarse para estimular nueva demanda.<break time="400ms"/> Robert Nathan explica cómo funciona.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "Bueno, es...<break time="400ms"/> es un poder adquisitivo adicional, que estás poniendo en la comunidad, que inicia un proceso de empleos, producción, ganancias, eh, ingreso, eh, ventas, y luego, nuevos empleos.<break time="400ms"/> Entonces, una cosa genera tras otra, crea más—y es la inversión lo que es terriblemente importante, porque estás vertiendo ese poder adquisitivo sin que los bienes se produzcan al mismo tiempo.<break time="400ms"/> Y la demanda, entonces, quiero decir, bienes de consumo, la demanda, entonces, eh, produce más producción de bienes de consumo".<break time="400ms"/> © 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Nathan dice que, en una recesión, el gasto gubernamental tiene un efecto multiplicador.<break time="400ms"/> Entonces, los déficits gubernamentales, al bombear dinero en la economía, aumentan las ventas, lo que tiende a alentar a los negocios a invertir en nuevas fábricas.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "Cuando construyes esa planta, digamos, una nueva fábrica, o un nuevo edificio de oficinas por cien millones de dólares, estás poniendo poder adquisitivo, y salarios, intereses, dividendos y, entonces, sea, cien millones.<break time="400ms"/> Las personas entonces gastan esos cien millones de dólares en un auto, o camisas, o zapatos.<break time="400ms"/> Y eso crea empleos ahí, entonces, eso tiene un...<break time="400ms"/> un efecto secundario.<break time="400ms"/> Y, como estas personas luego vuelven a trabajar y producen estos, eso...<break time="400ms"/> entonces, ellos...<break time="400ms"/> ese gasto adicional continúa, de modo que, lo que tenemos es un efecto multiplicador de la inversión y los déficits que tiende a producir dos dólares de producción, o dos dólares y medio de producción como resultado de una inversión de un dólar".<break time="400ms"/> FRANK STASIO: Es fácil ver que, a medida que más personas regresan al trabajo, ganarán y gastarán más dinero.<break time="400ms"/> ¿Pero cuánto más?<break time="400ms"/> Es decir, ¿qué parte de cada dólar adicional de ingreso realmente se gastará en bienes de consumo?<break time="400ms"/> Los economistas necesitan saber la respuesta antes de poder determinar el tamaño del multiplicador.<break time="400ms"/> La proporción de ingreso extra que los consumidores gastan en el mercado se llama la "propensión marginal a consumir".<break time="400ms"/> El multiplicador y la propensión marginal a consumir son conceptos que los economistas usan para entender el efecto del aumento del gasto—gasto que John Maynard Keynes creía que tenía que ser iniciado por el gobierno federal si la economía maltratada de los años treinta iba a mejorar.<break time="400ms"/> Las ideas de Keynes fueron revolucionarias.<break time="400ms"/> Y, como la mayoría de las ideas nuevas con implicaciones tan amplias, fueron ferozmente resistidas, al principio.<break time="400ms"/> Pero Robert Heilbroner dice que sería un error ver a Keynes, él mismo, como un radical.<break time="400ms"/> ROBERT HEILBRONER: "Él era, por supuesto, un...<break time="400ms"/> un verdadero conservador de sangre azul.<break time="400ms"/> Quiero decir, Keynes es, eh, el propósito de Keynes era reformar para preservar el Capitalismo.<break time="400ms"/> No tenía interés en el Socialismo.<break time="400ms"/> Em, estaba preparado para aceptar una cierta cantidad de lo que llamaba socialización de la inversión, inversión gubernamental.<break time="400ms"/> Pero, ciertamente, no para sobre...<break time="400ms"/> sobrepasar el sistema.<break time="400ms"/> Él era...<break time="400ms"/> era, en el sentido profundo de la palabra, un burgués cultivado y le gustaba eso, y su política era liberal, y ciertamente se habría descrito a sí mismo, eh, en...<break time="400ms"/> en el sentido en que estoy hablando, como un conservador.<break time="400ms"/> Él fue, rápidamente se convirtió en<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
considerado en ciertos círculos en este país como, eh, peor que Marx, y había incluso un...<break time="400ms"/> un miembro bastante famoso de una familia distinguida que...<break time="400ms"/> que inició una sociedad cuyo propósito era eliminar a Keynes del plan de estudios de Harvard".<break time="400ms"/> FRANKLIN D.<break time="400ms"/> ROOSEVELT: "Yo, Franklin Delano Roosevelt, juro solemnemente que ejecutaré fielmente el cargo de Presidente de los Estados Unidos y haré lo mejor de mi capacidad para preservar, proteger y defender la Constitución de los Estados Unidos, que Dios me ayude".<break time="400ms"/> FRANK STASIO: Franklin Roosevelt no entró a la Casa Blanca listo para poner los principios keynesianos a trabajar luchando contra la Depresión.<break time="400ms"/> De hecho, arremetió contra Herbert Hoover en la campaña presidencial de 1932, acusándolo de demasiado gasto público.<break time="400ms"/> En lo peor de la Gran Depresión, incluso Franklin Roosevelt quería equilibrar el presupuesto federal.<break time="400ms"/> FRANKLIN D.<break time="400ms"/> ROOSEVELT: "No se necesitan impuestos nuevos o aumentados para permitirnos equilibrar el presupuesto federal y comenzar muy pronto una rápida reducción de la deuda nacional.<break time="400ms"/> ¿Por qué?<break time="400ms"/> Porque la recuperación está con nosotros.<break time="400ms"/> Los ingresos federales están aumentando, los gastos de emergencia están disminuyendo.<break time="400ms"/> Un presupuesto equilibrado está en camino.<break time="400ms"/> ¿Les suena a bancarrota?"<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Roosevelt fue lento en adoptar las ideas económicas keynesianas, en parte, porque no habían sido probadas, y, en parte, porque Roosevelt tenía poca paciencia para las teorías académicas cuidadosamente elaboradas que explicaban los principios keynesianos.<break time="400ms"/> Además, la economía keynesiana iba en contra de la sabiduría convencional.<break time="400ms"/> Roosevelt, como Hoover antes que él, sentía que los déficits serían vistos como fiscalmente irresponsables.<break time="400ms"/> Los economistas y formuladores de políticas creían que el efecto del déficit sería desalentar el gasto del consumidor y la inversión empresarial, y realmente empeorar la Depresión.<break time="400ms"/> De hecho, fueron las ventas en declive y el desempleo creciente los que habían sacudido la confianza pública, no el déficit.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "Si la economía tiende a moverse, a estar moviéndose hacia una recesión, y el desempleo está aumentando, y la gente está insegura sobre el futuro, van a<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
ahorrar más de lo que...<break time="400ms"/> de lo que gastarían porque tienen miedo de que puedan quedar desempleados.<break time="400ms"/> Vea, por otro lado, es justo lo contrario.<break time="400ms"/> Cuando estás saliendo de una recesión, y el desempleo está bajando y las oportunidades de trabajo aumentan, la gente tiende a ahorrar relativamente menos".<break time="400ms"/> FRANK STASIO: Ahora, por supuesto, muchas otras variables influyen en la cantidad de dinero que es probable que los consumidores gasten.<break time="400ms"/> Las personas con una buena cantidad de riqueza en reserva, ahorros de inversión y demás, pueden resistir declives temporales en el ingreso sin tener que recortar el gasto.<break time="400ms"/> Las personas con buenas calificaciones crediticias pueden pedir prestado para mantener su consumo.<break time="400ms"/> Y, luego, los hábitos de gasto cambian en diferentes puntos de la vida de las personas.<break time="400ms"/> Pero son los cambios en el ingreso y los cambios esperados en el ingreso futuro, los que causan enormes oscilaciones en el consumo e influyen en los auges y caídas.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "Es como tantas cosas en la vida; es perverso.<break time="400ms"/> Sabes, en...<break time="400ms"/> en un declive, sería genial si la gente gastara su dinero, porque no hay demanda para los ahorros, pero están preocupados por su futuro; ahorrarán más.<break time="400ms"/> Y cuando tienes un aumento en la actividad, cuando los negocios, invirtiendo, les gusta obtener tu dinero y venderte bonos y venderte acciones, es cuando tiendes a no ahorrar tanto porque eres optimista sobre el futuro".<break time="400ms"/> FRANK STASIO: La gente de negocios tiende a reaccionar a la economía de la misma manera que los consumidores individuales.<break time="400ms"/> Aunque los cambios en el gasto de inversión tienden a seguir un patrón más irregular que los cambios en el consumo.<break time="400ms"/> Esto se debe a que la inversión tiende a depender de cambios tecnológicos que se introducen a intervalos no planificados, y, también, las decisiones de inversión pueden posponerse de vez en cuando debido a la durabilidad de los bienes de capital.<break time="400ms"/> En tiempos difíciles, una empresa puede decidir aguantar la inconveniencia de una pieza de equipo vieja en lugar de comprar una nueva.<break time="400ms"/> Pero al final, la decisión de construir una nueva fábrica, o comprar nuevo equipo, se basa en expectativas de que la demanda aumentará.<break time="400ms"/> Antes de que la gente de negocios invierta, primero preguntan: ¿vale la pena?<break time="400ms"/> ¿Podemos esperar un aumento suficientemente grande en las ganancias para justificar el gasto?<break time="400ms"/> Uno de los costos más grandes de la expansión es el costo del dinero, o la tasa de interés.<break time="400ms"/> Robert Heilbroner explica cómo las tasas de interés afectan las decisiones de empresas grandes y pequeñas de invertir.<break time="400ms"/> © 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
ROBERT HEILBRONER: "Cuando el dinero cuesta menos, eh, obviamente estás más ansioso por ir y pedirlo prestado, y cuando el dinero cuesta más, no lo estás.<break time="400ms"/> Eh, los factores de costo pueden ser muy importantes en el lado negativo.<break time="400ms"/> Cuando el dinero cuesta 20 por ciento, es simplemente demasiado caro.<break time="400ms"/> Esto es particularmente cierto para las pequeñas empresas.<break time="400ms"/> Las grandes empresas, cuando ellas...<break time="400ms"/> cuando invierten, a menudo invierten para retornos a gran escala y largo plazo...<break time="400ms"/> retornos.<break time="400ms"/> Tienen en mente, tome...<break time="400ms"/> tomemos GM, con su proyectado auto Saturn.<break time="400ms"/> Eh, GM no está produciendo el auto Saturn para hacer siete por ciento u once por ciento.<break time="400ms"/> Están produciendo el auto Saturn porque esperan producir un auto que va a revolucionar el mercado de autos.<break time="400ms"/> Va a ser hecho de manera diferente.<break time="400ms"/> Se va a vender en todo el mundo.<break time="400ms"/> No...<break time="400ms"/> no es solo una cuestión de si va a hacer 42 por ciento o 27...<break time="400ms"/> va a darle a GM un contrato de arrendamiento de vida.<break time="400ms"/> GM no cambiaría en sus...<break time="400ms"/> en sus actitudes sobre producir el auto Saturn si la tasa de descuento pasara de 10 por ciento a 13 por ciento, y no va a acelerarse si la tasa de descuento bajara a seis por ciento.<break time="400ms"/> Si, de hecho, el dinero saltara a 40 por ciento, entonces podría realmente ser tan caro que GM sería disuadida, o retrasada, en sus planes.<break time="400ms"/> Pero las grandes empresas no están tan influenciadas por...<break time="400ms"/> por el costo de...<break time="400ms"/> por consideraciones de costo, consideraciones de costo del dinero, tal vez incluso consideraciones de costo laboral.<break time="400ms"/> Las pequeñas empresas están muy influenciadas, cuando eres un concesionario de automóviles, cuando eres un contratista, cuando eres un pequeño comerciante, em, entonces la...<break time="400ms"/> la, tu disposición a invertir en inventario, invertir en una nueva fachada de tienda, invertir en una...<break time="400ms"/> en una habitación extra en...<break time="400ms"/> en tu oficina, invertir en...<break time="400ms"/> en inversiones a pequeña escala, importa mucho si...<break time="400ms"/> si puedes pedir dinero prestado al 10 por ciento o...<break time="400ms"/> o al 15 por ciento".<break time="400ms"/> FRANK STASIO: Usando el ejemplo de Heilbroner, si General Motors no pensara que capturaría una participación sustancial del mercado, no invertiría en el Saturn, incluso si la tasa de interés fuera muy baja.<break time="400ms"/> Ahora, imagina lo que la gente de negocios en los años 1930 pensaba sobre nuevas inversiones cuando veían las sombrías perspectivas de ventas creadas por la Depresión.<break time="400ms"/> Incluso con la tasa de interés por debajo del uno por ciento, la inversión estaba estancada.<break time="400ms"/> La razón por la que la demanda permaneció plana puede parecer clara ahora, pero, en los primeros años '30, los formuladores de políticas creían que las bajas tasas de interés por sí solas serían suficientes para estimular la inversión empresarial.<break time="400ms"/> Esto era parte de una creencia de que, si el consumo caía, los ahorros aumentarían.<break time="400ms"/> Una mayor oferta de dinero en el banco reduciría las tasas de interés, lo que alentaría la inversión.<break time="400ms"/> En resumen, el gasto de inversión aumentaría cada vez que cayera el consumo.<break time="400ms"/> Pero la vieja<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
teoría no tomó en cuenta la forma en que las expectativas influyen en la inversión.<break time="400ms"/> Keynes señaló que es poco probable que los negocios inviertan si las perspectivas de ventas son malas.<break time="400ms"/> ROBERT HEILBRONER: "En los viejos tiempos, antes de que Keynes viniera y arrojara tanta luz y arrojara tanta oscuridad, todo al mismo tiempo, la gente solía definir el ahorro y la inversión de la manera que...<break time="400ms"/> que la gente común, como siendo diferentes.<break time="400ms"/> Quiero decir, los ahorros eran lo que la gente ahorraba, y invertir es lo que invertían, y, por supuesto, las sumas son diferentes, por Dios.<break time="400ms"/> Y...<break time="400ms"/> y había más ahorro que inversión, o más inversión que ahorro, lo que sea, y...<break time="400ms"/> y funcionaba, como oferta y demanda, en cierto sentido.<break time="400ms"/> Keynes simplemente decidió, por conveniencia, y por muy buenas razones, de muchas maneras, que, eh, es mejor...<break time="400ms"/> simplemente definir el ahorro y la inversión desde un, eh, punto de vista de balance.<break time="400ms"/> Detener la economía en un instante particular, y luego sumar los elementos que son...<break time="400ms"/> son palpables en la economía en ese instante.<break time="400ms"/> Y la economía, entonces, se divide en dos grandes corrientes, así que—olvida el gobierno—gran corriente de consumo y la corriente de algo más.<break time="400ms"/> La corriente de algo más tenía dos lados.<break time="400ms"/> Desde un punto de vista, ya que no era consumo, era ahorro.<break time="400ms"/> Desde el otro punto de vista, ya que no se gastaba en consumo, se gastaba en lo que no es consumo, que, por definición, es inversión.<break time="400ms"/> Entonces, desde ese punto de vista, el ahorro y la inversión se definen como lados opuestos de la misma moneda".<break time="400ms"/> FRANK STASIO: Al enfatizar la forma en que las expectativas influyen en la inversión empresarial, Keynes resolvió el gran enigma que había desconcertado a la mayoría de sus contemporáneos.<break time="400ms"/> Una vez que entendió el problema, Keynes pudo sugerir una solución: el gasto deficitario.<break time="400ms"/> Como señala Robert Nathan, estas ideas no eran realmente nuevas, pero John Maynard Keynes fue el hombre que les dio credibilidad.<break time="400ms"/> ROBERT NATHAN: "Había economistas antes de 1929, incluso, que sí escribieron sobre la política fiscal, pero no con la claridad dramática que...<break time="400ms"/> que...<break time="400ms"/> que Keynes hizo, eh, y, no con el...<break time="400ms"/> el momento oportuno.<break time="400ms"/> Vea, una de las cosas que uno tiene que reconocer es que había un grado de desesperación en '29, '32 y...<break time="400ms"/> y casi un sentido de desesperanza que no había prevalecido antes.<break time="400ms"/> Eh, Keynes llegó en ese momento y simplemente dijo que, si el<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
gobierno gastaba más de lo que recaudaba, claramente, eso estaba inyectando más dinero en el sector privado".<break time="400ms"/> FRANK STASIO: Desafortunadamente, las ideas de Keynes no fueron totalmente abrazadas en los años 1930.<break time="400ms"/> La economía continuó cojeando con bajos niveles de gasto gubernamental y bajos niveles de consumo.<break time="400ms"/> Mientras la producción y el consumo fueran iguales, no había incentivos para el crecimiento.<break time="400ms"/> La Gran Depresión fue la prueba de que la economía podía quedarse estancada en un estado prolongado de actividad económica lenta.<break time="400ms"/> FRANKLIN D.<break time="400ms"/> ROOSEVELT: "Ayer, siete de diciembre de 1941, una fecha que vivirá en la infamia, los Estados Unidos de América fueron repentina y deliberadamente atacados por fuerzas navales y aéreas del Imperio de Japón".<break time="400ms"/> FRANK STASIO: Del mismo modo, tomó un evento dramático como la Segunda Guerra Mundial para demostrar que fuerzas fuera del ciclo normal de negocios podrían ser necesarias para corregir el problema.<break time="400ms"/> FRANKLIN D.<break time="400ms"/> ROOSEVELT: "Nuestro programa de guerra para el próximo año fiscal costará cincuenta y seis mil millones de dólares, o, en otras palabras, más de la mitad del ingreso nacional anual estimado..."<break time="600ms"/>
FRANK STASIO: El gasto deficitario que Keynes había solicitado finalmente se materializó en los años 1940.<break time="400ms"/> El gasto gubernamental en el esfuerzo de guerra rápidamente propulsó la economía a un alto nivel de empleo.<break time="400ms"/> Si el gobierno hubiera estado dispuesto a aceptar un gasto deficitario masivo antes de que la guerra lo obligara a hacerlo, la Depresión habría terminado mucho antes.<break time="400ms"/> Las ideas de Keynes fueron reivindicadas, y el papel del gobierno en mantener un alto nivel de empleo fue redefinido.<break time="400ms"/> Echemos un vistazo atrás a las teorías de Keynes sobre las causas de las depresiones.<break time="400ms"/> FRANK STASIO: Antes de Keynes, la mayoría de los economistas pensaban que las recesiones serían cortas.<break time="400ms"/> La caída de precios, salarios y tasas de interés alentaría la recuperación del gasto, particularmente el gasto de inversión en plantas y equipos.<break time="400ms"/> Estos economistas argumentaban que el gobierno debería tratar de equilibrar su presupuesto.<break time="400ms"/> Tener déficits, razonaban, empeoraría la situación al erosionar la confianza en la estabilidad financiera de<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
la economía.<break time="400ms"/> Keynes argumentó que la economía no regresaría automáticamente al pleno empleo.<break time="400ms"/> Señaló que los negocios no comprometerían millones de dólares para expandir sus fábricas, sin importar cuán baja fuera la tasa de interés, si eran pesimistas sobre su capacidad para aumentar sus ventas.<break time="400ms"/> La economía, dijo Keynes, podía quedarse estancada en un punto en el que el gasto total estaba en balance con la producción total, pero ese punto de equilibrio estaría en un bajo nivel de empleo.<break time="400ms"/> La mejor política para las depresiones, por lo tanto, es el gasto deficitario masivo.<break time="400ms"/> Cada dólar de gasto deficitario alentaría a los consumidores a gastar más, y a los negocios a invertir más, entonces, el gasto tendría un efecto multiplicado en la economía.<break time="400ms"/> El tamaño exacto del multiplicador depende en parte de cuánto de un dólar adicional de ingreso las personas están dispuestas a gastar en bienes y servicios.<break time="400ms"/> Esto se llama la propensión marginal a consumir.<break time="400ms"/> Por supuesto, muchos otros factores afectan el gasto de las personas, factores como sus ahorros y su edad.<break time="400ms"/> Pero los ciclos económicos están mayormente relacionados con la forma en que los cambios en el ingreso causan cambios en el consumo.<break time="400ms"/> Keynes enfatizó el papel de las expectativas empresariales en la decisión de inversión.<break time="400ms"/> Al calcular la tasa de retorno esperada sobre su inversión, los planificadores empresariales tienen que estimar cuáles serán sus ventas futuras.<break time="400ms"/> Y si esas estimaciones son pesimistas, decidirán en contra de nuevas inversiones.<break time="400ms"/> El gasto de inversión es una de las categorías más erráticas de gasto en la economía, y los cambios en el nivel de inversión son una causa principal de los ciclos económicos.<break time="400ms"/> Las teorías de John Maynard Keynes son responsables de muchos cambios fundamentales que han ocurrido en nuestra economía desde la Depresión.<break time="400ms"/> La forma en que esos cambios ocurren es el tema de futuros programas en Economics U S A.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">(Suena música)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
FRANK STASIO: Han estado escuchando Economics U S A, uno de una serie de programas sobre principios micro y macroeconómicos.<break time="400ms"/> Nuestros invitados han sido Robert Nathan, economista del New Deal y Presidente de Robert Nathan and Associates en Washington, D.C., y Robert Heilbroner, autor y Profesor de Economía en la New School for Social Research en Nueva York.<break time="400ms"/> Economics U S A ha sido producido por el Educational Film Center en Annandale, Virginia.<break time="400ms"/> Soy Frank Stasio.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">(La música termina)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
Locutor: El financiamiento para este programa fue proporcionado por Annenberg Learner.<break time="400ms"/> © 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation

</speak>