<speak version="1.0" xmlns="http://www.w3.org/2001/10/synthesis" xml:lang="es-MX">
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Economía EE.UU.<break time="400ms"/> - Episodio 17</emphasis><break time="500ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">La Gran Depresión y la Revolución Keynesiana: ¿Qué Aprendimos?</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
---<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Resumen del Episodio</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Este episodio examina la Gran Depresión de los años 1930 y cómo el economista británico John Maynard Keynes revolucionó nuestra comprensión de las crisis económicas.<break time="400ms"/> Keynes argumentó que las depresiones económicas pueden durar indefinidamente sin intervención gubernamental, desafiando la creencia tradicional de que la economía se corrige automáticamente.<break time="400ms"/> Aunque el presidente Franklin D.<break time="400ms"/> Roosevelt nunca aceptó completamente las teorías de Keynes, los programas del New Deal y el gasto masivo durante la Segunda Guerra Mundial finalmente sacaron a Estados Unidos de la Depresión, validando muchas ideas keynesianas.<break time="400ms"/> ---<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Objetivos de Aprendizaje</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Al final de este episodio, podrás:<break time="600ms"/>
Explicar cómo la teoría keynesiana cambió nuestra comprensión de las depresiones económicas y el papel del gobierno en la economía
Analizar por qué la economía estadounidense no se recuperó automáticamente durante la Gran Depresión y cómo esto desafió las teorías económicas tradicionales
Evaluar las diferentes respuestas gubernamentales a la Depresión, desde Hoover hasta Roosevelt, y su efectividad según la teoría keynesiana<break time="600ms"/>
---<break time="600ms"/>
<break time="500ms"/>Vocabulario Clave.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Depresión.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Depression</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Período prolongado de declive económico severo con alto desempleo y baja producción.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: La Gran Depresión duró más de una década y afectó a millones de personas.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Demanda agregada.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Aggregate demand</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: La suma total del gasto de consumidores, empresas y gobierno en una economía.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: Keynes argumentó que la demanda agregada insuficiente causaba desempleo prolongado.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Inversión.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Investment</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Dinero gastado por empresas en edificios, máquinas y otros bienes de capital.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: Durante la Depresión, la inversión empresarial cayó casi un 90%.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Consumo.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Consumption</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Gasto de los hogares en bienes y servicios.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: Cuando la gente pierde empleos, el consumo disminuye dramáticamente.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Efecto multiplicador.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Multiplier effect</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Cuando un cambio en el gasto produce un cambio mayor en el ingreso total.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: Si se pierden $1 millón en inversión, el consumo puede caer por mucho más debido al efecto multiplicador.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Intervención gubernamental.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Government intervention</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Cuando el gobierno toma acciones directas para influir en la economía.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: Roosevelt experimentó con varios programas de intervención gubernamental.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Gasto deficitario.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Deficit spending</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Cuando el gobierno gasta más dinero del que recibe en ingresos.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: Roosevelt temía el gasto deficitario pero eventualmente lo usó para combatir la Depresión.<break time="500ms"/>
<break time="300ms"/>Presupuesto balanceado.<break time="400ms"/> <prosody rate="95%">En inglés: Balanced budget</prosody>.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Definición: Cuando los ingresos y gastos del gobierno son iguales.<break time="400ms"/> <break time="200ms"/>Ejemplo: Tanto republicanos como demócratas en los años 1930 creían en mantener un presupuesto balanceado.<break time="500ms"/>
<break time="1s"/>
<break time="500ms"/><prosody rate="95%">Cognados Útiles (Palabras Similares en Inglés y Español)</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Depression → Depresión
Revolution → Revolución
Economy → Economía
Theory → Teoría
Investment → Inversión
Capitalism → Capitalismo
Automatic → Automático
Intervention → Intervención
National → Nacional
Production → Producción<break time="600ms"/>
---<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Conceptos Fundamentales</emphasis><break time="1s"/><prosody rate="95%">1.<break time="400ms"/> La Demanda Agregada Insuficiente</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
¿Qué es?<break time="400ms"/> La demanda agregada es el gasto total en una economía (consumo + inversión + gasto gubernamental).<break time="400ms"/> Keynes descubrió que la demanda agregada puede ser insuficiente para mantener el pleno empleo.<break time="400ms"/> ¿Por qué importa?<break time="400ms"/> Antes de Keynes, los economistas creían que la economía siempre se ajustaría automáticamente al pleno empleo.<break time="400ms"/> Keynes demostró que una economía puede quedarse "atascada" en una depresión por mucho tiempo si no hay suficiente demanda.<break time="400ms"/> Ejemplo cotidiano:
Imagina que tienes una tienda de helados.<break time="400ms"/> Si todos en tu vecindario pierden sus empleos, nadie comprará helados.<break time="400ms"/> Entonces despides a tus empleados.<break time="400ms"/> Ahora ellos tampoco pueden comprar nada.<break time="400ms"/> Es un círculo vicioso que no se arregla solo.<break time="400ms"/> <break time="500ms"/><prosody rate="95%">2.<break time="400ms"/> El Efecto Multiplicador</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
¿Qué es?<break time="400ms"/> Cuando el gasto cae en un área, causa caídas aún mayores en otras áreas.<break time="400ms"/> Por ejemplo, si una fábrica cierra y despide trabajadores, esos trabajadores dejan de comprar comida, ropa y otros bienes, causando más despidos.<break time="400ms"/> ¿Por qué importa?<break time="400ms"/> El efecto multiplicador explica por qué las depresiones pueden ser tan severas y duraderas.<break time="400ms"/> Una pequeña reducción inicial en el gasto puede convertirse en una gran caída en la economía total.<break time="400ms"/> Ejemplo cotidiano:
Si tu familia reduce su gasto en restaurantes, el restaurante gana menos dinero y puede reducir el horario de sus empleados.<break time="400ms"/> Esos empleados ahora tienen menos dinero para gastar en el cine, que a su vez contrata menos gente.<break time="400ms"/> El impacto se multiplica.<break time="400ms"/> <break time="500ms"/><prosody rate="95%">3.<break time="400ms"/> El Papel del Gobierno en Estabilizar la Economía</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
¿Qué es?<break time="400ms"/> Keynes argumentó que cuando el sector privado no puede sacar a la economía de una depresión, el gobierno debe intervenir gastando dinero para crear empleos y estimular la demanda.<break time="400ms"/> ¿Por qué importa?<break time="400ms"/> Esta idea transformó el capitalismo moderno.<break time="400ms"/> Ahora aceptamos que el gobierno tiene responsabilidad de ayudar a prevenir o acortar las recesiones, algo impensable antes de Keynes.<break time="400ms"/> Ejemplo cotidiano:
Cuando hay una recesión y las empresas no están contratando, el gobierno puede crear empleos construyendo carreteras, escuelas o parques.<break time="400ms"/> Estos trabajadores entonces gastan sus salarios, ayudando a toda la economía.<break time="400ms"/> ---<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Conexión con Tu Vida</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Situación 1: Tu Familia y el Gasto
¿Has notado que cuando tus padres se preocupan por el dinero, la familia gasta menos en salidas, restaurantes o vacaciones?<break time="400ms"/> Esto es exactamente lo que pasó durante la Gran Depresión, pero a nivel nacional.<break time="400ms"/> Cuando millones de familias redujeron su gasto simultáneamente, la economía completa colapsó.<break time="400ms"/> Keynes explicó por qué esto no se arregla solo: menos gasto → menos empleos → aún menos gasto.<break time="400ms"/> Situación 2: Programas Gubernamentales Hoy
Cuando escuchas sobre "paquetes de estímulo económico" o "cheques del gobierno" durante recesiones, estás viendo las ideas de Keynes en acción.<break time="400ms"/> El gobierno intenta aumentar la demanda agregada dándole dinero a la gente para gastar, rompiendo así el ciclo negativo de la recesión.<break time="400ms"/> ---<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Preguntas para Reflexionar</emphasis><break time="1s"/><prosody rate="95%">Antes de Ver/Leer:</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
1.<break time="400ms"/> Piensa-Comparte: Si todos en tu comunidad decidieran ahorrar más dinero y gastar menos al mismo tiempo, ¿qué crees que pasaría con las tiendas locales y los empleos?<break time="400ms"/> ¿Esto sería bueno o malo para la economía?<break time="400ms"/> 2.<break time="400ms"/> Conexión histórica: ¿Qué sabes sobre la Gran Depresión?<break time="400ms"/> ¿Conoces historias de familiares o has visto películas sobre esta época?<break time="400ms"/> ¿Cómo crees que la gente sobrevivió?<break time="400ms"/> <break time="500ms"/><prosody rate="95%">Después de Ver/Leer:</prosody><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
1.<break time="400ms"/> Análisis crítico: Keynes argumentó que el gobierno debe gastar dinero (incluso si significa tener deudas) para sacar al país de una depresión.<break time="400ms"/> ¿Estás de acuerdo?<break time="400ms"/> ¿Cuáles podrían ser los beneficios y riesgos de esta estrategia?<break time="400ms"/> 2.<break time="400ms"/> Aplicación moderna: Piensa en la recesión de 2008 o la pandemia de COVID-19.<break time="400ms"/> ¿Ves ejemplos de ideas keynesianas en acción?<break time="400ms"/> ¿Cómo respondió el gobierno?<break time="400ms"/> ¿Funcionó?<break time="400ms"/> ---<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Economía EE.UU.</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
Edición del Siglo 21
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Programa #17</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">La Gran Depresión y la Revolución Keynesiana:</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">¿Qué Aprendimos?</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Transcripción</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Economía EE.UU.</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
EDICIÓN DEL SIGLO 21
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Programa #17</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">La Gran Depresión y la Revolución Keynesiana:</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">¿Qué Aprendimos?</emphasis><break time="1s"/><prosody rate="95%">Transcripción Final</prosody><break time="1s"/><prosody rate="95%">Annenberg Learner (Logo y Música)</prosody><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Narrador: La Financiación de Este Programa Es Proporcionada por Annenberg</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Learner</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
(Aparece el LOGO de EFC en pantalla)
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">(Música)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: 1932...<break time="400ms"/> La nación está en las profundidades de una depresión aterradora...<break time="400ms"/> una cuarta parte de la fuerza laboral está sin trabajo...<break time="400ms"/> el ingreso nacional se ha reducido a la mitad en menos de cuatro años...<break time="400ms"/> bancos y negocios caen como fichas de dominó.<break time="400ms"/> ¿Cuánto tiempo puede durar esta depresión?<break time="400ms"/> La Depresión puede durar indefinidamente, según el economista británico John Maynard Keynes.<break time="400ms"/> ¿Pero alguien está escuchando?<break time="400ms"/> ¿Y puede la intervención gubernamental sacarnos de estos tiempos terribles?<break time="400ms"/> DAVID SCHOUMACHER: Keynes y Roosevelt se reunieron solo una vez.<break time="400ms"/> Cada hombre pensó que el otro tenía buenas intenciones pero era ineficaz.<break time="400ms"/> Sin embargo, entre ellos, cambiaron el curso del mundo.<break time="400ms"/> La Gran Depresión y la Revolución Keynesiana: ¿Qué Aprendimos?<break time="400ms"/> Investigaremos esa pregunta con la ayuda del analista económico Richard Gill en esta edición del siglo 21 de Economía EE.UU.<break time="400ms"/> Soy David Schoumacher.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">(Música - Títulos de Apertura)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Parte I</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Tiempos Difíciles.<break time="400ms"/> Hemos visto muchos de ellos a lo largo de los años en Estados Unidos.<break time="400ms"/> Pero de alguna manera, 1932 y los años que siguieron fueron diferentes.<break time="400ms"/> La Administración Hoover intentó popularizar la palabra "depresión".<break time="400ms"/> Pensaban que era una palabra más suave que de alguna manera calmaría al público estadounidense preocupado.<break time="400ms"/> Pero para 1932, la esperanza casi se había ido.<break time="400ms"/> DAVID SCHOUMACHER: La Depresión fue más que un problema económico.<break time="400ms"/> Fue una calamidad humana.<break time="400ms"/> Millones pasaron hambre...<break time="400ms"/> algunos hasta el punto de la inanición.<break time="400ms"/> Hombres y mujeres orgullosos mendigaban en las esquinas, pidiendo centavos para alimentar a sus hijos...<break time="400ms"/> suplicando por empleos que ya no existían.<break time="400ms"/> La devastación económica parecía total.<break time="400ms"/> Las cosas no podían empeorar, y sin embargo lo hicieron.<break time="400ms"/> Más de 4,000 bancos quebraron.<break time="400ms"/> El valor de las acciones en la Bolsa de Nueva York cayó de 89 mil millones de dólares a 15 mil millones de dólares.<break time="400ms"/> El ingreso nacional cayó.<break time="400ms"/> La inversión, los ahorros, el consumo, todo se desplomó.<break time="400ms"/> Catorce millones de personas, una cuarta parte de la fuerza laboral, estaban sin empleo.<break time="400ms"/> Y la economía agrícola...<break time="400ms"/> un lugar de refugio en depresiones anteriores...<break time="400ms"/> sufrió tiempos difíciles durante los años 1920 y luego colapsó en los años 1930.<break time="400ms"/> Nada parecía detener la espiral descendente.<break time="400ms"/> ¿Cómo respondió la gente al tormento nacional?<break time="400ms"/> Eric Sevareid recuerda la angustia de la generación de su padre.<break time="400ms"/> ERIC SEVAREID: "Al principio, creo que el instinto de esa generación fue culparse a sí mismos.<break time="400ms"/> De alguna manera, no habían escuchado la palabra de Dios lo suficientemente cerca o no habían sido muy inteligentes sobre cómo manejaron la tierra o los préstamos o algo así.<break time="400ms"/> Solo más tarde comenzaron realmente a culpar al gobierno o al sistema.<break time="400ms"/> La gente necesita tener chivos expiatorios...<break time="400ms"/> no pueden sentirse personalmente responsables para siempre, y de todos modos era algo tan vasto.<break time="400ms"/> Algo fundamental se había roto.<break time="400ms"/> Estábamos arando comida bajo tierra, matando cerditos, con gente pasando hambre.<break time="400ms"/> Millones de enfermos y médicos quebrando...<break time="400ms"/> ¿qué estaba pasando?<break time="400ms"/> ¿Cuál era el sentido de esto en este país rico?"<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Los políticos de 1932 eran prisioneros de las teorías económicas de la época...<break time="400ms"/> teorías que sostenían que la economía pronto mejoraría.<break time="400ms"/> Ese es el mensaje que el Presidente Hoover seguía transmitiendo al pueblo estadounidense.<break time="400ms"/> Pero en Cambridge,<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
Inglaterra, John Maynard Keynes les estaba diciendo a sus estudiantes que la economía estadounidense estaba destinada a empeorar.<break time="400ms"/> A medida que la gente perdía empleos, dejaban de gastar.<break time="400ms"/> A medida que dejaban de comprar, las tiendas dejaban de ordenar inventario.<break time="400ms"/> Más fábricas cerraban...<break time="400ms"/> más empleos se perdían...<break time="400ms"/> más tiendas y negocios quebraban...<break time="400ms"/> una espiral descendente viciosa.<break time="400ms"/> ROBERT HEILBRONER: "Estábamos cada vez más convencidos, porque la Depresión continuaba y continuaba y continuaba, de que la creencia de los economistas anteriores --que el barco automáticamente se enderezaba solo-- estaba equivocada, que la metáfora estaba equivocada...<break time="400ms"/> que no era un barco que se balanceaba...<break time="400ms"/> era algún otro tipo de cosa maldita.<break time="400ms"/> Lo que Keynes sugirió (estoy poniendo estas palabras en su boca) fue que la metáfora no era un barco.<break time="400ms"/> Era más como un elevador, que normalmente subía y bajaba, pero podía atascarse...<break time="400ms"/> y que había algo en...<break time="400ms"/> que el sistema no tenía un dispositivo automático de autorregulación.<break time="400ms"/> Y eso nos atrajo mucho porque no veíamos ninguna autocorrección automática o reanudación automática del elevador de regreso al primer piso.<break time="400ms"/> ¡Estábamos en el sótano!"<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Es una amarga ironía de la historia que virtualmente todo lo que la Administración Hoover intentó hacer solo empeoró las cosas.<break time="400ms"/> Tanto los republicanos como los demócratas adoraban en el altar de un presupuesto balanceado.<break time="400ms"/> Para 1932, el presupuesto estaba tan desequilibrado que una ley de ingresos redujo los gastos gubernamentales e impuso un enorme aumento de impuestos sobre la economía tambaleante.<break time="400ms"/> El efecto fue como echar agua sobre un hombre que se ahoga.<break time="400ms"/> La gente se reía amargamente y llamaba a sus barrios de chabolas "Hoovervilles".<break time="400ms"/> Finalmente el Presidente se vio obligado a dar un giro dramático.<break time="400ms"/> Autorizó la creación de la Reconstruction Finance Corporation, para inyectar $2 mil millones en dinero de inversión en la economía.<break time="400ms"/> La RFC fue un hito...<break time="400ms"/> una participación importante del gobierno en la economía.<break time="400ms"/> Las grandes industrias e instituciones financieras podían recurrir a la RFC para obtener capital de inversión.<break time="400ms"/> Fue un paso audaz y no funcionó.<break time="400ms"/> ¿Por qué no?<break time="400ms"/> ROBERT R.<break time="400ms"/> NATHAN: "Bueno, fue infructuoso porque...<break time="400ms"/> yo diría, si estuvieras involucrado en una avalancha y tuviera un tremendo impulso y pusieras algún tipo de barrera que simplemente fuera imposiblemente moderada, o modesta comparada con esa fuerza continua, no podría detenerla muy bien...<break time="400ms"/> y la Depresión se había vuelto tan profunda, y el deslizamiento tan precipitado y la fuerza continua de la caída en los negocios tan grande que simplemente<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
inyectar dinero en la comunidad empresarial para comenzar nuevos proyectos no estaba funcionando.<break time="400ms"/> Y muy simplemente, el problema era que la demanda de bienes y servicios no estaba ahí."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Pero para 1932, millones de estadounidenses estaban quebrados, hambrientos y sin hogar...<break time="400ms"/> Millones más vieron desaparecer sus ahorros de toda la vida mientras los bancos caían como fichas de dominó.<break time="400ms"/> En 1929, los estadounidenses habían ahorrado casi $4 mil millones de dólares...<break time="400ms"/> en 1932, los ahorros se agotaron.<break time="400ms"/> Sin ahorros significaba sin dinero para inversión, y como mostró la Reconstruction Finance Corporation, ¿qué empresario podía permitirse invertir dinero para producir un producto que nadie podía permitirse comprar?<break time="400ms"/> Le tomó a John Maynard Keynes señalar la verdad devastadora obvia: el sistema no iba a corregirse automáticamente.<break time="400ms"/> Esta Depresión podría durar mucho, mucho tiempo.<break time="400ms"/> Richard Gill, ¿qué estaba pasando aquí?<break time="400ms"/> ¿Qué vio Keynes que el resto del mundo económico no estaba viendo?<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">(Música - Comentario y Análisis I)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
(Aparece el LOGO de ECONOMÍA EE.UU.<break time="400ms"/> en pantalla)<break time="600ms"/>
RICHARD GILL: Puedes entender mucho de lo que estaba sucediendo en los primeros años de la Depresión si desglosas nuestra producción total --Nuestro PNB-- en sus tres componentes principales: Bienes de Consumo, Bienes de Inversión y Gastos Gubernamentales.<break time="400ms"/> En total, los gastos gubernamentales no cambiaron mucho durante este período.<break time="400ms"/> ¡Pero mira el lado privado de la economía!<break time="400ms"/> ¡La inversión bruta cayó drásticamente, casi un 90 por ciento!<break time="400ms"/> Y nota que el consumo también cayó durante estos años, aproximadamente 1/5.<break time="400ms"/> Y aquí es donde Keynes entra en escena.<break time="400ms"/> Según la mayoría del pensamiento económico anterior, cuando un componente del PNB caía, otro subiría para tomar su lugar.<break time="400ms"/> Si la gente consumía menos, prestarían sus ahorros a las empresas que invertirían más.<break time="400ms"/> Si el consumo baja, la inversión sube; o si la inversión baja, el consumo sube.<break time="400ms"/> Pero habría suficiente demanda total para sostener el pleno empleo.<break time="400ms"/> Lo que Keynes señaló en ese momento fue que ambos componentes podrían estar bajando-- no solo un poco y temporalmente, sino masivamente y persistentemente.<break time="400ms"/> Y esta fue realmente una idea enorme: es decir, que la demanda privada total --demanda tanto de bienes de consumo como de bienes de inversión-- podría ser insuficiente para sostener el pleno empleo.<break time="400ms"/> Esta demanda total<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
podría de hecho ser tan débil que podríamos tener lo que de hecho tuvimos: ¡La Gran Depresión de los años 1930!<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Parte II</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: El habla de revolución llenaba el aire en los años 1930.<break time="400ms"/> No es sorprendente que el debate ardiera más intensamente en los campus universitarios.<break time="400ms"/> Pero lo que fue sorprendente fue que la idea que finalmente prevaleció...<break time="400ms"/> la idea que cambió la naturaleza del capitalismo para siempre...<break time="400ms"/> no vino de la izquierda sino de la derecha...<break time="400ms"/> no de aquellos que vencerían al capitalismo, los seguidores de Karl Marx, sino de un hombre que reivindicaría el capitalismo.<break time="400ms"/> Ese hombre fue John Maynard Keynes y en los años 1930 sus ideas se extendieron desde Cambridge, Inglaterra aquí a Cambridge, Massachusetts...<break time="400ms"/> a toda una generación de jóvenes economistas esperando difundir el mensaje por todo Estados Unidos.<break time="400ms"/> DAVID SCHOUMACHER: Pero Franklin Roosevelt no era un joven economista.<break time="400ms"/> Era el líder de una nación acosada por problemas.<break time="400ms"/> Y en 1933 Keynes era solo uno entre un murmullo de voces.<break time="400ms"/> ¿Es de extrañar que una carta abierta al Presidente pasara desapercibida?<break time="400ms"/> Pero John Maynard Keynes tenía algunas ideas nuevas sobre la economía, y se apresuraba con prisa desordenada para presentar estas ideas al público.<break time="400ms"/> El Dr.<break time="400ms"/> Lorie Tarshis fue estudiante en Cambridge en 1933.<break time="400ms"/> Recuerda la prisa desesperada por publicar.<break time="400ms"/> ¿Por qué Keynes no se tomó su tiempo?<break time="400ms"/> LORIE TARSHIS: "Bueno, creo que la razón por la que no lo hizo fue el sentido de urgencia que le comunicaron los desarrollos dentro de Gran Bretaña, pero también en Europa, en Alemania, por ejemplo, donde Hitler había llegado al poder...<break time="400ms"/> en Estados Unidos donde la revolución estaba en el aire, aunque nunca supiste si iba a venir de la derecha o la izquierda...<break time="400ms"/> y en otras partes de Europa...<break time="400ms"/> y Gran Bretaña también, ciertamente, donde la clase intelectual se estaba moviendo a la izquierda más rápido de lo que el ojo podía seguirlos.<break time="400ms"/> Sintió que tenía una respuesta que era superior a Marx en cuanto a analizar las incomodidades del capitalismo, y una respuesta que no solo era superior a Marx, sino que era mucho más agradable para él, sobre cómo manejarlo."<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: John Maynard Keynes es una de las figuras verdaderamente memorables del siglo 20.<break time="400ms"/> Se casó con una bailarina, dirigió una compañía teatral, administró un negocio de seguros, y escribió un tratado erudito sobre probabilidad matemática.<break time="400ms"/> Pero ante todo era un maestro.<break time="400ms"/> LORIE TARSHIS: "...y la imaginación que mostraba...<break time="400ms"/> su capacidad de asociar algo que encontraba interesante con algo que se había dicho, que por sí solo no era interesante, simplemente destacaba en tu, simplemente te impresionaba...<break time="400ms"/> estabas en un estado de semi-shock escuchándolo, todo el tiempo, creo.<break time="400ms"/> También me impresionó el apoyo y la calidez que daba a los estudiantes."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: A pesar de toda su brillantez en los campos de la economía y las matemáticas, Keynes era en el fondo un realista...<break time="400ms"/> y uno profundamente preocupado por los efectos de la teoría económica en la vida cotidiana.<break time="400ms"/> Esta capacidad de ver el mundo como era llevó a Keynes a argumentar que la Depresión podría durar mucho más de lo que nadie imaginaba.<break time="400ms"/> Cuando La Teoría General del Empleo, el Interés y el Dinero se publicó en 1936, fue un golpe devastador para la economía tradicional.<break time="400ms"/> No todos estaban listos para la teoría revolucionaria de la demanda agregada o el llamado a la intervención gubernamental.<break time="400ms"/> PAUL SAMUELSON: "Lo leí.<break time="400ms"/> Y me rebelé.<break time="400ms"/> No encajaba...<break time="400ms"/> No iba a aceptar algo solo porque era nuevo.<break time="400ms"/> Así que, como un seminarista luchando contra la teología, me rebelé y me rebelé y fue un largo período de conversión que duró alrededor de un año y medio."<break time="600ms"/>
LORIE TARSHIS: "Fue un esfuerzo doloroso para ellos.<break time="400ms"/> Keynes dijo que lo sería.<break time="400ms"/> Dijo que sería terriblemente difícil para la gente criada en las viejas ideas deshacerse de ellas.<break time="400ms"/> Las nuevas ideas, dijo, eran más fáciles -- esto estaba en el prefacio de La Teoría General-- pero el verdadero trabajo era deshacerse de las viejas ideas."<break time="600ms"/>
PAUL SAMUELSON: "Ser keynesiano en 1937-1938 significaba no poder conseguir un trabajo en una universidad estadounidense.<break time="400ms"/> Uno de mis profesores estaba hablando en el almuerzo, y estábamos hablando de ciertos efectos, y dijo, 'Vaya, eso suena muy sensato.<break time="400ms"/> ¿De quién son esas ideas?' Y mi amigo, que se convirtió en vicepresidente de un gran banco dijo, 'Bueno, ¿qué quieres decir, eso es John Maynard Keynes -- eso es La Teoría General...?' Y el viejo<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
profesor dijo, 'Bueno, ahora eso es extraño.<break time="400ms"/> ¿Por qué entonces nuestro departamento está tan en contra de ello si es tan sensato?' ¡Bueno, funeral por funeral la ciencia avanza!"<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: De Cambridge a Cambridge...<break time="400ms"/> la revolución marchó y eventualmente conquistó...<break time="400ms"/> aunque la economía keynesiana arrasó las universidades estadounidenses mucho antes de convertirse en la base de la política pública en Washington.<break time="400ms"/> El presidente Roosevelt tenía una depresión que combatir después de todo y tenía poco tiempo para la teoría.<break time="400ms"/> Aún hoy, podemos mirar atrás y ver que la ciencia de la economía y la política pública que genera son fundamentalmente diferentes debido a John Maynard Keynes.<break time="400ms"/> Profesor Gill, ¿qué fue tan revolucionario, después de todo, sobre la economía keynesiana?<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">(Música - Comentario y Análisis II)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
(Aparece el LOGO de ECONOMÍA EE.UU.<break time="400ms"/> en pantalla)<break time="600ms"/>
RICHARD GILL: Creo que lo que realmente emocionó a los economistas académicos en ese momento fue la idea que mencioné anteriormente: que la demanda total ---demanda de bienes de consumo más demanda empresarial de inversión--- podría no ser suficiente para mantener un alto nivel de empleo en la economía.<break time="400ms"/> Ya hemos notado que la demanda de inversión empresarial colapsó en la Depresión.<break time="400ms"/> Nadie estaba construyendo nuevas plantas o agregando nuevas máquinas.<break time="400ms"/> ¿Por qué deberían cuando ya estaban operando con capacidad no utilizada?<break time="400ms"/> Ahora lo que Keynes mostró fue que esta caída en la demanda de inversión podría hacer bajar también la demanda de los consumidores.<break time="400ms"/> '¿Qué determina la demanda de consumo?' preguntó Keynes.<break time="400ms"/> Su respuesta: Básicamente, el nivel de ingreso en la economía.<break time="400ms"/> Si mi ingreso es $10,000 al año, gastaré digamos $9,000 en bienes de consumo.<break time="400ms"/> Si mi ingreso es $20,000, gastaré más que eso, digamos $17,000.<break time="400ms"/> Si mi ingreso es menor, digamos solo $4,000, querré gastar solo $3,900 en consumo.<break time="400ms"/> Ahora podemos empezar a ver qué sucede en el mundo keynesiano cuando cae la inversión.<break time="400ms"/> Esta caída hace bajar el ingreso aquí.<break time="400ms"/> Esto a su vez hace bajar el consumo.<break time="400ms"/> De hecho, el proceso ni siquiera se detiene con este primer paso.<break time="400ms"/> El consumo, según Keynes, finalmente cae por una cantidad MULTIPLICADA.<break time="400ms"/> Supongamos por ejemplo que una empresa ha estado gastando $1 millón al año en mano de obra para expandir la capacidad de su planta.<break time="400ms"/> Ahora de repente detiene esta inversión.<break time="400ms"/> El ingreso de estos trabajadores se reduce en $1 millón.<break time="400ms"/> Supongamos que<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
normalmente habrían gastado 3/4 del $1 millón en bienes de consumo, digamos, comida y automóviles.<break time="400ms"/> Como resultado de su despido, ahora hay un recorte de $750,000 en la demanda de consumo de comida y autos.<break time="400ms"/> ¿Termina ahí?<break time="400ms"/> Por supuesto que no.<break time="400ms"/> Porque ahora los productores de automóviles y los agricultores tienen menos ingresos.<break time="400ms"/> Su gasto en zapatos, películas, casas y lecciones de canto se reducirá.<break time="400ms"/> Abajo, abajo vamos.<break time="400ms"/> Primero el $1 millón.<break time="400ms"/> Luego tres cuartos de eso y luego tres cuartos de eso...<break time="400ms"/> hasta que finalmente, como ves, los ingresos caídos se han vuelto bastante sustanciales.<break time="400ms"/> Déjame enfatizar qué idea tan chocante fue esta.<break time="400ms"/> Una vez que la demanda de bienes comienza a caer, no simplemente se revierte.<break time="400ms"/> Puede caer más.<break time="400ms"/> ¡Mucho más!<break time="400ms"/> Por primera vez la profesión económica tenía una manera de mirar la Gran Depresión que parecía tener sentido.<break time="400ms"/> Esto fue lo que causó tal ola de interés en las universidades del país.<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Parte III</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: La historia popular está equivocada.<break time="400ms"/> Franklin Delano Roosevelt no llegó a la Casa Blanca convencido de la necesidad de un programa keynesiano de gasto público para revivir la economía destrozada.<break time="400ms"/> De hecho, consideraba el gasto deficitario una medida desesperada y peligrosa.<break time="400ms"/> FDR había pasado gran parte de la campaña de 1932 declarando su fe en un presupuesto balanceado y criticando a Hoover como un gran gastador.<break time="400ms"/> DAVID SCHOUMACHER: Roosevelt combinó su crítica de los déficits republicanos con un llamado a lo que llamó, "el hombre olvidado".<break time="400ms"/> En noviembre, "el hombre olvidado" habló.<break time="400ms"/> Millones votaron por Roosevelt y la esperanza.<break time="400ms"/> Pero en los cuatro meses entre la elección y la inauguración, la Depresión se hizo más profunda.<break time="400ms"/> En marzo de 1933, Roosevelt asumió como líder de una nación con una cuarta parte de su fuerza laboral desempleada.<break time="400ms"/> Claramente, algo tenía que hacerse y rápidamente.<break time="400ms"/> FDR: "...Así que primero que todo, déjenme afirmar mi firme creencia de que lo único que debemos temer es el miedo mismo...<break time="400ms"/> terror sin nombre, irracional, injustificado que paraliza..."<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Rosina Tucker recuerda el regreso de la esperanza.<break time="400ms"/> ROSINA TUCKER: "Recuerdo que él dijo, 'No hay nada que temer sino el miedo mismo.' Tenía sus charlas junto al fuego, y la gente las escuchaba en todo Estados Unidos.<break time="400ms"/> Lo hacían un punto de no tener nada que hacer durante esas charlas junto al fuego.<break time="400ms"/> Lo veían, me parecía, como un tiempo sagrado, como si un padre estuviera hablando con sus hijos que tenían miedo."<break time="600ms"/>
ROBERT R.<break time="400ms"/> NATHAN: "Pero fue en ese período de desesperación y angustia que Roosevelt hizo una gran cosa y decidió experimentar.<break time="400ms"/> 'Intentemos.<break time="400ms"/> Si esto no funciona, intentaremos algo más, intentaremos otra cosa.'"<break time="600ms"/>
FDR: "...Esta nación está pidiendo acción y acción ahora..."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Marzo de 1933 fue el fondo de la Depresión.<break time="400ms"/> Lentamente la economía comenzó a avanzar hacia arriba.<break time="400ms"/> Keynes visitó Washington en 1934 para reunirse con Roosevelt.<break time="400ms"/> La reunión no fue un éxito.<break time="400ms"/> LORIE TARSHIS: "FDR tenía tal falta de interés en la economía.<break time="400ms"/> Quiero decir, su interés no era simplemente cero.<break time="400ms"/> Si pudiera ser negativo, era negativo.<break time="400ms"/> Estaba preocupado por cómo funcionaban las cosas.<break time="400ms"/> Pero no analíticamente.<break time="400ms"/> Quería tener confianza en que alguien que estuviera dispuesto a ser paciente pudiera aconsejarlo, 'Haz esto.<break time="400ms"/> Haz aquello.' Keynes le habló a FDR como si estuviera hablando con un estudiante, y FDR no iba a seguir de la manera en que un estudiante seguiría."<break time="600ms"/>
PAUL SAMUELSON: "Bueno, Franklin Roosevelt no sabía mucho sobre economía, pero sabía qué whisky no estaba funcionando y estaba listo para buscar de una manera que Herbert Hoover, por supuesto, por temperamento, no podría haber hecho...<break time="400ms"/> y probar un método tras otro."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Si el Presidente tenía poco tiempo para las matemáticas de Keynes, mostró un gran interés en otro conjunto de números...<break time="400ms"/> los que decían cuántos estadounidenses todavía estaban sin empleo.<break time="400ms"/> En los primeros cuatro años, la Administración Roosevelt lanzó el NRA, el CCC, el WPA...<break time="400ms"/> virtualmente una sopa de letras de programas para aliviar el desempleo.<break time="400ms"/> Los trabajadores recién empleados gastaron más dinero, creando más empleos.<break time="400ms"/> Para<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
1936, le pareció a Roosevelt que la Depresión estaba terminando y que era hora de volver a un presupuesto balanceado.<break time="400ms"/> FDR: "...Los ingresos federales están aumentando...<break time="400ms"/> los gastos de emergencia están disminuyendo...<break time="400ms"/> un presupuesto balanceado está en camino.<break time="400ms"/> ¿Eso te suena a bancarrota?"<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Roosevelt ganó una victoria arrasadora de reelección, pero la celebración fue breve.<break time="400ms"/> ¡Recortó el gasto!<break time="400ms"/> Luego, en octubre de 1937, la Bolsa de Valores dio otra caída.<break time="400ms"/> El desempleo comenzó a subir una vez más.<break time="400ms"/> De repente parecía que todo el progreso de los últimos cuatro años estaba a punto de deshacerse.<break time="400ms"/> DAVID SCHOUMACHER: El presidente Roosevelt pudo haber sido un conservador económico, pero era un liberal social.<break time="400ms"/> Vio el aumento del desempleo y respondió reanudando el gasto gubernamental con una medida de $3 y 3/4 mil millones de dólares.<break time="400ms"/> Esta intervención gubernamental estimuló la economía de una manera que Keynes había estado instando desde 1933.<break time="400ms"/> Y si Franklin Roosevelt no era él mismo keynesiano, para 1938 se había rodeado de muchos economistas que sí lo eran.<break time="400ms"/> Uno de esos jóvenes economistas fue Walter Salant, un estudiante de Keynes convertido en partidario del New Deal.<break time="400ms"/> WALTER S.<break time="400ms"/> SALANT: "Había mucha gente, de hecho, que estaba a favor del gasto, y en bastantes países.<break time="400ms"/> Pero nunca tuvieron ninguna respuesta a las objeciones de los teóricos clásicos, porque...<break time="400ms"/> bueno, esencialmente, como alguien ha dicho, los hechos no matan una teoría.<break time="400ms"/> Se necesita una teoría para matar una teoría, o se necesita otra teoría para matar una teoría preexistente...<break time="400ms"/> y esa fue la contribución que hizo el libro de Keynes, en mi opinión.<break time="400ms"/> Les dio a los pro-gastadores una refutación de las objeciones de los teóricos clásicos."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: Pero en el fondo de su corazón, Roosevelt simplemente no confiaba en las teorías o en los economistas que las inventaban.<break time="400ms"/> La idea de contrarrestar una Depresión bajando impuestos y aumentando el gasto gubernamental, y hacerlo año tras año, era simplemente demasiado fantasiosa.<break time="400ms"/> Desafiaba el sentido común, y el sentido común gobernaba a Roosevelt.<break time="400ms"/> DAVID SCHOUMACHER: Y así el gobierno gastó un poco...<break time="400ms"/> y la economía mejoró un poco...<break time="400ms"/> y el país cojeó hacia los años 1940, mirando desde afuera...<break time="400ms"/> mientras el mundo comenzaba a desgarrarse.<break time="400ms"/> El ejército alemán invadió Europa.<break time="400ms"/> © 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
La Fuerza Aérea alemana parecía lista para pulverizar Gran Bretaña.<break time="400ms"/> Los Aliados se volvieron en desesperación hacia los estadounidenses en busca de armas para continuar la guerra.<break time="400ms"/> Keynes temía que la frágil economía no pudiera soportar la tensión del aumento de la demanda.<break time="400ms"/> Pero en Washington, sus jóvenes discípulos no estaban de acuerdo.<break time="400ms"/> WALTER SALANT: "Éramos más expansionistas que él.<break time="400ms"/> Él pensaba que era hora de poner el freno a la demanda agregada.<break time="400ms"/> No estuvimos de acuerdo, en parte porque nuestra opinión era que la capacidad de la economía para producir era mayor de lo que él pensaba."<break time="600ms"/>
DAVID SCHOUMACHER: La Gran Depresión finalmente terminó con la vasta producción de la economía de guerra.<break time="400ms"/> El gasto gubernamental, que había asustado a Roosevelt cuando superó los $15 mil millones en 1936, se disparó por encima de cien mil millones a mediados de la guerra.<break time="400ms"/> La masiva intervención gubernamental en la economía finalmente trajo plena producción y pleno empleo.<break time="400ms"/> Richard Gill, ¿por qué no pudo el sector privado habernos sacado de la Depresión?<break time="400ms"/> <break time="800ms"/><emphasis level="moderate">(Música - Comentario y Análisis III)</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
(Aparece el LOGO de ECONOMÍA EE.UU.<break time="400ms"/> en pantalla)<break time="600ms"/>
RICHARD GILL: Lo que Keynes estaba diciendo era que la demanda privada en total podría no ser suficiente para sostener el ingreso nacional de pleno empleo.<break time="400ms"/> Supongamos que este es el nivel de ingreso nacional cuando todos están plenamente empleados.<break time="400ms"/> Pero supongamos que la demanda de inversión más la demanda de los consumidores solo iguala este nivel.<break time="400ms"/> Simplemente no hay suficiente demanda para sostener ese alto nivel de ingreso.<break time="400ms"/> Ahora lo que Keynes dijo, en esencia, fue que el pleno empleo podría lograrse si agregáramos demanda PÚBLICA ---gasto gubernamental en bienes y servicios--- para compensar esta diferencia.<break time="400ms"/> Supongamos que llenamos la brecha con una G grande ---que significa gobierno.<break time="400ms"/> Entonces, según Keynes, todo estaría bien.<break time="400ms"/> Si eso fuera así, ¿por qué entonces el New Deal y otros programas de gasto de Roosevelt no nos sacaron de la Depresión?<break time="400ms"/> La razón según Keynes era bastante simplemente que eran de escala demasiado pequeña.<break time="400ms"/> Roosevelt pudo haber parecido el gran gastador de todos los tiempos para sus oponentes republicanos...<break time="400ms"/> pero como Keynes lo veía, no hizo suficiente.<break time="400ms"/> Este poquito de G aquí obviamente no llena la brecha.<break time="400ms"/> Y luego, por supuesto, llegó la Segunda Guerra Mundial, con<break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation<break time="600ms"/>
una G realmente enorme llenando la brecha ---de hecho, sobrellenándola.<break time="400ms"/> Tuvimos que trabajar en turnos dobles y triples, horas extras para satisfacer la nueva demanda de tanques, barcos y aviones.<break time="400ms"/> Y esto convenció, no a todos, pero a la mayoría de los economistas de que Keynes tenía razón en el dinero.<break time="400ms"/> El problema de las grandes depresiones, e incluso el ciclo económico mismo, parecía haber sido resuelto para siempre.<break time="400ms"/> DAVID SCHOUMACHER: Puedes debatir sobre las causas de la Gran Depresión y la relevancia de la teoría keynesiana para la economía moderna, pero no hay mucho debate sobre el hecho de que nuestra economía hoy es fundamentalmente diferente del sistema que colapsó en 1929.<break time="400ms"/> Por supuesto, ha habido otras recesiones.<break time="400ms"/> Una a principios del siglo 21, fue bastante severa.<break time="400ms"/> Pero aún así, nada como esos años terribles en los años 1930.<break time="400ms"/> El hombre cuyas teorías nos ayudaron a entender la Gran Depresión fue John Maynard Keynes.<break time="400ms"/> Cómo esas teorías se convirtieron en el tema de controversia en las políticas públicas se planteará en programas posteriores en esta Edición del Siglo 21 de Economía EE.UU.<break time="400ms"/> Soy David Schoumacher.<break time="400ms"/> (MÚSICA - Aparece el LOGO de ECONOMÍA EE.UU.<break time="400ms"/> en pantalla)<break time="600ms"/>
(Aparecen los CRÉDITOS en pantalla)<break time="600ms"/>
<break time="800ms"/><emphasis level="moderate">Narrador: La Financiación de Este Programa Es Proporcionada por Annenberg</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Learner</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Narrador: Para Información Sobre Este y Otros Programas de Annenberg</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Learner Llame al 1-800-Learner y Visítenos en</emphasis><break time="1s"/><emphasis level="moderate">Www.Learner.Org</emphasis><break time="500ms"/><break time="600ms"/>
© 2012 Educational Film Center & Annenberg Foundation

</speak>